جد	O
کہ	O
ساڈی	O
لوک	O
بولی	O
اِکو	O
ہڑپے	O
مُہراں	O
پا،	O
صراف	O
دیکھال	O
ایہناں	O
بعد	O
آۓ	O
ایتھے	O
آریہ،	O
کہندے	O
ہن	O
کہ	O
ایہناں	O
دے	O
آن	O
توں	O
پہلاں	O
ایتھے	O
پنج	O
نسلی	O
گروہ	O
وَسدے	O
سی۔آریہ	O

کدوں	O
آۓ	O
تے	O
کِتھوں	O
آۓ	O
ایس	O
گَل	O
دا	O
نکھیڑ	O
اجے	O
تائیں	O
نہیں	O
ہو	O
سکیا،	O
کیہیا	O
اے	O
جاندا	O
ہے	O
کہ	O
رِگ	O
وید	O
دے	O
لکھن	O
توں	O
پہلے	O
آۓ	O
سی،	O
کیتھوں	O
آۓ	O
سی	O
شاید	O
وسطی	B-LOC
ایشیا	I-LOC
ایہہ	O
وی	O
کیہیا	O
جاندا	O
ہے	O
کہ	O
آریا	O
کسی	O
نسلی	O
گروہ	O
دا	O
ناں	O
نہیں	O
سی	O
،	O
کیونکہ	O
منو	O
سمرتی	O
(	O
باب	O
١١-	O
شلوک	O
٢٢	O
)	O
وچ	O
موجود	O
پاکستانی	B-LOC
علاقیاں	O
توں	O
لے	O
کے	O
وندِھیا	O
تیک	O
دے	O
علاقے	O
لئی	O
”	O
آریہ	O
ورت”	O
دا	O
لفظ	O
ورتیا	O
گیا	O
ہے۔	O

اگر	O
آریا	O
اک	O
نسلی	O
گروہ	O
ہوندا	O
تاں	O
ایس	O
سارے	O
علاقے	O
نُوں	O
آریہ	O
ورت	O
نہیں	O
کیہیا	O
جا	O
سکدا	O
سی	O
کیوں	O
کہ	O
ایس	O
علاقے	O
وچ	O
غیر	O
آریائی	O
نسلی	O
گروہ	O
وی	O
وسدے	O
سی۔	O

جدوں	O
آریا	O
سندھ	B-LOC
وچ	O
آۓ	O
تے	O
ایتھے	O
وسیِو،	O
پنْی	O
تے	O
اسُر	O
وغیرہ	O
قبیلے	O
موجود	O
سی	O
تے	O
ایہناں	O
دی	O
وسیب	O
تے	O
رہتل	O
آپنے	O
سکھراں	O
تے	O
سی،	O
تے	O
اوہناں	O
دی	O
بولی	O
وچ	O
پہلے	O
ہی	O
آریا	O
دے	O
آون	O
توں	O
پہلاں	O
آن	O
والیاں	O
دی	O
بولی	O
موجود	O
سی۔آریا	O

اپنے	O
نال	O
جیہڑی	O
بولی	O
لے	O
کے	O
آۓ	O
اوہدے	O
ناں	O
دا	O
وی	O
نہیں	O
پتہ،	O
پانْنی	O
نے	O
اوہنوں	O
“چھندس”	O
کیہیا	O
تے	O
پَنڈتاں	O
نے	O
اوس	O
نُوں	O
ویدی	O
سنسکرت	O
“مڈھلی	O
سنسکرت”	O
“آریہ	O
پراکرت”	O
کیہیا۔	O

بُہتے	O
عالماں	O
نے	O
ایہنوں	O
“ویدی”	O
دا	O
ناں	O
دِتا۔	O

سنیتی	O
کمار	B-PER
چیٹرجی	I-PER
دا	O
کیہنا	O
ہے	O
کہ	O
رگِ	O
وید	O
وچ	O
کجھ	O
لفظ	O
دراوڑی	O
بولی	O
دے	O
وی	O
ہن	O
مثلاً	O
پَھل،	O
رات،	O
تِل،	O
پُوجنا	O
رُوپ	O
وغیرہ۔	O

ویدی	O
بولن	O
والے	O
سینکڑے	O
ورھے	O
سپت	O
سِندھو	O
(	O
پاکستان	B-LOC
)	O
وچ	O
رہے	O
تے	O
ایتھے	O
دے	O
مقامی	O
لوکاں	O
دے	O
لفظ	O
ویدی	O
وچ	O
سماں	O
گۓ۔	O

اسُر	O
براہمن	O
بن	O
گۓ۔	O

مدھیادیش	O
ای	O
اوہ	O
تھاں	O
ہے	O
جتھے	O
سنسکرت	O
ایتھے	O
دی	O
بولی	O
شور	O
سَینی	O
اُتے	O
دھری	O
گئی	O
،	O
کیوں	O
جے	O
سنسکرت	O
ادبی	O
بولی	O
سی	O
ایس	O
پاروں	O
براہمنْاں	O
نے	O
نہ	O
تاں	O
ایس	O
نوں	O
ویدی	O
رہن	O
دِتا	O
نا	O
ہی	O
مدھیادیش	O
دی	O
پُوری	O
بولی	O
ایس	O
وچ	O
سمان	O
دیتی۔دُنی	O

چندر	O
کیہندا	O
ہے	O
کہ	O
سنسکرت	O
آپنے	O
ویلے	O
دی	O
اردو	O
سی،	O
اج	O
وی	O
اردو	O
پاکستان	O
دے	O
کسی	O
علاقے	O
دی	O
زبان	O
نہیں	O
ہے	O
بلکہ	O
اک	O
ادبی	O
زبان	O
ہے	O
تے	O
ساری	O
لکھت	O
پڑھت	O
ایسے	O
بولی	O
وچ	O
ہوندی	O
ہے	O
ایہدے	O
نال	O
ایہدے	O
وچ	O
وی	O
دوجیاں	O
بولیاں	O
دی	O
ڈھیر	O
ساری	O
لفظای	O
رلی	O
ہوئی	O
ہُن	O
گل	O
ہے	O
پراکرتاں	O
دی	O
مثلاً	O
شورسینی،	O
مہاراشٹری،	O
ماگدی،	O
اردھ	O
ماگدھی،	O
شابری	O
وغیرہ	O
وغیرہ	O
،	O
آریا	O
دے	O
آن	O
توں	O
پہلاں	O
ایہہ	O
بولیاں	O
ایتھے	O
دے	O
لوک	O
بولدے	O
سی،	O
کجھ	O
کیہندے	O
ہن	O
کہ	O
پراکرت	O
سنسکرت	O
چوں	O
نکلیاں	O
ہن	O
پر	O
نال	O
ای	O
ایہہ	O
وی	O
کیہندے	O
ہن	O
کہ	O
سنسکرت	O
وچ	O
کوئی	O
تبدیلی	O
نہیں	O
آسکدی،	O
تے	O
فیر	O
سچی	O
گل	O
تے	O
ایہہ	O
ہی	O
ہوئی	O
کہ	O
پراکرت	O
جیہدا	O
مطلب	O
ہے	O
لوکاں	O
دی	O
بولی	O
،	O
نیچرل	O
بولی	O
اوہ	O
آریا	O
دے	O
آن	O
توں	O
پہلے	O
ایتھے	O
بولی	O
جاندی	O
پراکرتاں	O
اوہ	O
مقامی	O
بولیاں	O
سن	O
جو	O
ادبی	O
بولیا	O
بنن	O
پاروں	O
بناوٹی	O
بولیاں	O
بن	O
گئیاں	O
سی	O
{	O
انٛج	O
ای	O
جیویں	O
ہندی	O
نوں	O
مسلماناں	O
نے	O
ادبی	O
اظہار	O
لئی	O
عربی	O
تے	O
فارسی	O
نال	O
ملا	O
کے	O
اک	O
بناوٹی	O
بولی	O
(	O
اردو	O
)	O
بنا	O
دِتا۔}	O

تے	O
مقامی	O
لوک	O
جیہڑی	O
بولی	O
بولدے	O
سی	O
اوہ	O
اپ	O
بھرنْش	O
(	O
ایس	O
دیاں	O
27	O
قسماں	O
،	O
مثلاً	O
کوئی	O
پُت	O
کیہندا	O
تے	O
کوئی	O
پُتر	O
)	O
کہلائی۔	O

گل	O
کی	O
بولیاں	O
وچوں	O
جدوں	O
کسے	O
لفظ	O
دے	O
اک	O
روپ	O
نو	O
سنسکرت	O
وچ	O
لے	O
لیا	O
گیا	O
تاں	O
اوہ	O
“شدھ”	O
تے	O
دیوتیاں	O
دا	O
مکھ	O
بن	O
گیا	O
جد	O
کہ	O
باقی	O
دے	O
وکھرے	O
وکھرے	O
رُوپاں	O
نوں	O
اُپ	O
بھرنش	O
(	O
وِگڑے	O
ہوۓ	O
)	O
آکھ	O
کے	O
دھتکار	O
دِتا	O
ہُن	O
آئیاں	O
اج	O
دی	O
آں	O
بولیاں	O
پنجابی	O
،	O
سندھی،	O
ہندی،	O
مرہٹی	O
،	O
بنگالی	O
وغیرہ	O
،	O
ویدی	O
تے	O
سنسکرت	O
ویلے	O
دیسی	O
بولیاں	O
موجود	O
سی،	O
ایہناں	O
دی	O
موجودگی	O
ہی	O
ایہہ	O
ثابت	O
کردی	O
ہے	O
کہ	O
ویدی	O
تے	O
سنسکرت	O
سماں	O
پا	O
کے	O
پراکرتاں	O
اپ	O
بھرنْشاں	O
تے	O
اجوکیاں	O
بولیاں	O
نہیں	O
بنیاں	O
سگوں	O
اوہو	O
دیسی	O
بولیاں	O
اج	O
پنجابی،	O
سندھی،	O
بنگالی	O
وغیرہ	O
آکھوانْدیاں	O
ایہہ	O
دھرتی	O
کروڑاں	O
ورھیاں	O
توں	O
آباد	O
ہے	O
وکھ	O
وکھ	O
ویلیاں	O
وچ	O
ایتھے	O
وکھ	O
وکھ	O
نسلی	O
گروہ	O
مثلاً	O
نیگریٹو،	O
آسٹرک،	O
دراوڑ،	O
منگول	O
،	O
آریہ	O
،	O
شک،	O
کشان،	O
ہُن،	O
چینی،	O
ترک،	O
عرب،	O
پٹھان،	O
ایرانی،	O
انگریز	O
تے	O
ہور	O
خورے	O
کیہڑے	O
کیہڑے	O
لوک	O
آوندے	O
رہے	O
،	O
ایہہ	O
نسلی	O
گروہ	O
تے	O
قوماں	O
پنجاب	B-LOC
وچ	O
آوندیاں	O
رہیاں	O
تے	O
آپنیاں	O
بولیاں	O
لیاوندے	O
رہے	O
تے	O
ایہناں	O
وچوں	O
ویدی،	O
فارسی	O
تے	O
انگریزی	O
ایتھے	O
لِکھتاں	O
دیاں	O
بولیاں	O
دا	O
ذریعہ	O
بَنیاں،	O
باقی	O
دِیاں	O
بولیاں	O
دی	O
لفظالی	O
دا	O
اَج	O
اُکا	O
ای	O
پتہ	O
نہیں	O
لگدا	O
کہ	O
اوہناں	O
دی	O
لفظالی	O
کیہڑے	O
ویلے	O
پنجابی	O
بولی	O
دا	O
انکھِڑواں	O
انٛگ	O
بن	O
 	O
آصف	B-PER
خاں	O
ہوری	O
تے	O
ایتھے	O
تیک	O
کہندے	O
ہن	O
کہ	O
اوہناں	O
نوں	O
پنجابی	O
تے	O
چینی	O
بولی	O
(16)	O
دوناں	O
وچالے	O
سانجھ	O
لبھی	O
ہے	O
،	O
اوہ	O
کہندے	O
ہے	O
کہ	O
دوہاں	O
دا	O
(	O
Tonal	O
system)	O
اک	O
دوجے	O
نال	O
رلدا	O
ہے	O
۔	O

اک	O
چینی،	O
پنجابی	O
لفظ	O
"ڈھڈ"	O
ایس	O
ڈھنگ	O
نال	O
 اُچار	O
سکدا	O
ہے	O
جس	O
وانٛگ	O
پنجابی	O
اُچاردا	O
ہے	O
 ،	O
جد	O
کہ	O
کوئی	O
 دوجانسلی	O
گروہ	O
ایس	O
لفظ	O
نُوں	O
پنجابیاں	O
وانٛگوں	O
نہیں	O
بول	O
سکدا۔	O

کُجھ	O
ہور	O
لفظ	O
وی	O
لکھے	O
ہن:	O
 	O
ایہدے	O
توں	O
وکھ	O
صَرفی	O
تے	O
نَحوی	O
قاعدیاں	O
وچ	O
وی	O
پنجابی	O
تے	O
چینی	O
وچالے	O
کُجھ	O
سا	O
نٛجھ	O
لبھدی	O
ہے	O
پر	O
گل	O
اوہو	O
ہی	O
ٹھیک	O
ہے	O
کہ	O
پنجابی	O
نہ	O
تاں	O
مُنڈا	O
تے	O
دراوڑی	O
ٹبر	O
دی	O
ہے	O
،	O
اتے	O
نہ	O
ہی	O
ہِند	O
آریائی	O
ٹبر	O
نال	O
تعلق	O
رکھدی	O
ہے۔	O

ایہہ	O
اودوں	O
وی	O
موجود	O
سی	O
جدوں	O
مُنڈا	O
تے	O
دراوڑبولن	O
والے	O
ایتھے	O
آئے	O
،	O
ایہہ	O
اودوں	O
وی	O
موجود	O
سی	O
جدوں	O
ویدی	O
بولن	O
تے	O
سنسکرت	O
لکھن	O
والے	O
ایتھے	O
آئے	O
ایہہ	O
اودوں	O
وی	O
ایتھے	O
موجود	O
سی	O
جدوں	O
شک،	O
پہلوی	O
تے	O
یونانی	O
بولن	O
والے	O
آئے،	O
ایہہ	O
اودوں	O
وی	O
موجود	O
سی	O
جدوں	O
عربی،	O
فارسی	O
انگریزی	O
تے	O
اردو	O
بولن	O
والے	O
ایتھے	O
آئےایہہ	O
سبھناں	O
نال	O
پروان	O
چڑھدی	O
رہی،	O
ساریاں	O
بولیاں	O
دا	O
ایہو	O
وہار	O
ہے	O
۔	O

صرف	O
لفظالی	O
دیاں	O
کُجھ	O
سانجھاں	O
پاروں	O
ایس	O
نُوں	O
کسے	O
ٹبر	O
نال	O
جوڑنا	O
اُکا	O
ای	O
غلط	O
ہے۔	O

ایس	O
تعریف	O
دے	O
مطابق	O
ایس	O
ویلے	O
دنیا	O
وچ	O
اندازاً	O
2796	O
زباناں	O
موجود	O
ہن	O
۔	O

بولی	O
کسی	O
زبان	O
دی	O
گھٹیا	O
قسم	O
نہیں	O
ہُندی	O
بلکہ	O
زبان	O
کسی	O
بولی	O
دی	O
ترقی	O
یافتہ	O
حالت	O
ہُندی	O
ہے۔جد	O

بولی	O
دی	O
ایہہ	O
تعریف	O
ہر	O
بولی	O
اُتے	O
لاگو	O
نہیں	O
کیتی	O
جا	O
سکدی۔ایہدے	O

وچ	O
دو	O
سوال	O
اٹھدے	O
ہن	O
١	O
۔	O

کسی	O
خاص	O
زبان	O
دے	O
مرکزی	O
معیار	O
توں	O
کِناں	O
ہٹ	O
کے	O
بولیا	O
جاۓ	O
تاں	O
اُہ	O
ایس	O
زبان	O
دی	O
بولی	O
کہلائے	O
٢	O
۔	O

کسی	O
بولی	O
دا	O
اوہ	O
کیہڑا	O
خاص	O
نقطہ	O
ہے	O
جس	O
دے	O
بعد	O
اُہ	O
بولی	O
زبان	O
کہلائے	O
پر	O
ایہناں	O
دوواں	O
گلاں	O
تے	O
بحث	O
کرن	O
دے	O
بعد	O
وی	O
اسی	O
کسے	O
آخری	O
فیصلے	O
اُتے	O
نہیں	O
اَپڑ	O
سکدے	O
،	O
جس	O
طرحاں	O
-	O
-	O
-	O
-	O
جگہ	O
یعنی	O
جغرافیائی	O
حالت	O
دا	O
فلینڈرس	B-LOC
تے	O
انگلستان	B-LOC
دی	O
حدود	O
قدرتی	O
اکو	O
جہی	O
ہے	O
بھر	O
انگلستان	B-LOC
دی	O
زبان	O
انگریزی	O
تے	O
فلینڈرس	B-LOC
دی	O
زبان	O
انگریزی	O
نہیں	O
کہلاندی،	O
جد	O
کہ	O
نشیبی	O
علاقے	O
دی	O
آب	O
و	O
ہوا	O
الگ	O
ہون	O
دے	O
باوجود	O
"اسکاچستانی"	O
نوں	O
انگریزی	O
کِہیا	O
جانٛدا	O
مغلاں	O
دہلی	B-LOC
نوں	O
دارلخلافہ	B-ORG
بنایا	O
تے	O
دہلی	B-LOC
دے	O
آلے	O
دوالے	O
دی	O
بولی	O
"اُپبھرنش"	O
بدل	O
کے	O
اردو	O
بن	O
گئی	O
جے	O
کِتے	O
پٹنہ	B-LOC
دارلخلافہ	O
ہُندا	O
تے	O
اردو	O
دی	O
بنیاد	O
"بھوجپوری"	O
تے	O
رکھی	O
جاندی،	O
تے	O
دوسرے	O
پاسے	O
کراچی	B-LOC
توں	O
بعد	O
اسلام	B-LOC
آباد	I-LOC
دارلخلافہ	O
بنن	O
نال	O
مکرانی	O
یا	O
پوٹھوہاری	O
زبان	O
دا	O
درجہ	O
نا	O
لے	O
علحٰدہ	O
حکومت	O
دا	O
ناروے	B-LOC
،	O
سویڈن	B-LOC
تے	O
ڈنمارک	B-LOC
وچ	O
تِن	O
علحٰدہ	O
علحٰدہ	O
حکومتاں	O
دے	O
ہیٹھ	O
تِن	O
علحٰدہ	O
علحٰدہ	O
زباناں	O
بولیاں	O
جاندیاں	O
ہن	O
،	O
جد	O
کہ	O
اک	O
شخص	O
جیہڑا	O
اک	O
ملک	O
دی	O
زبان	O
جانٛدا	O
ہووے	O
اُہ	O
باقی	O
دوناں	O
ملکاں	O
دی	O
زبان	O
سمجھ	O
سکدا	O
ہے	O
کیوں	O
جے	O
ایہناں	O
وچ	O
اِیناں	O
ہی	O
فرق	O
ہے	O
جِناں	O
کہ	O
بولیاں	O
وچ	O
ہُندا	O
ہے۔	O

پر	O
"ہمپشر	O
"	O
دا	O
ان	O
پڑھ	O
لندن	B-LOC
دے	O
رہن	O
والے	O
دی	O
گل	O
مشکل	O
نال	O
سمجھدا	O
ہے	O
پر	O
ہیمپشر	O
دی	O
بولی	O
انگریزی	O
دی	O
ہی	O
بولی	O
کہلاٷندی	O
قواعدی	O
اختلافات	O
تے	O
ذخیرہٴ	O
بنگالی	O
تے	O
"برجی"	O
ززباناں	O
دا	O
ذخیرہٴ	O
الفاظ	O
دے	O
اکثر	O
الفاظ	O
اک	O
جیہے	O
ہن	O
پر	O
قواعدی	O
اصول	O
علحٰدہ	O
علحٰدہ	O
ہون	O
دی	O
وجہ	O
نال	O
الگ	O
الگ	O
زباناں	O
ہن	O
۔	O

طرحاں	O
نشیبی	O
علاقہ	O
دی	O
"اسکاچِستانی"	O
وی	O
انگریزی	O
دی	O
بولی	O
آسانی	O
دا	O
جوڑ	O
"بھوجپوری"	O
قواعددے	O
فرق	O
دی	O
وجہ	O
نال	O
"برجی"	O
توں	O
الگ	O
زبان	O
ہے	O
پر	O
سہولت	O
دے	O
تحت	O
بھوجپوری	O
،	O
برجی	O
دی	O
بولی	O
کہلاؤندی	O
ہے	O
کیوں	O
جی	O
پڑھیا	O
لکھیا	O
طبقہ	O
بھوجپوری	O
نوں	O
چھڈ	O
کے	O
برجی	O
نوں	O
اپنآ	O
لیندے	O
ہن۔	O

جد	O
کہ	O
"ماگاری"	O
زبان	O
الگ	O
زبان	O
کہلاؤندی	O
ہے	O
،	O
جدوں	O
کہ	O
فوج	O
وچ	O
بھرتی	O
ہون	O
دے	O
بعد	O
ماگاری	O
نوں	O
چھڈ	O
کے	O
لوک	O
گھاس	O
یا	O
درباری	O
نیپالی	O
بولن	O
لگ	O
پیندے	O
ہن	O
عادتاں	O
تے	O
اَن	O
پڑھ	O
آدمیاں	O
دا	O
غلط	O
تلفظ	O
کوئی	O
الگ	O
بولی	O
نہیں	O
بنا	O
سکدا	O
نا	O
ہی	O
کوئی	O
مقامی	O
الفاظ	O
مل	O
کے	O
کوئی	O
الگ	O
بولی	O
بنا	O
سکدے	O
ہن	O
پر	O
دیہاتی	O
بولیاں	O
کسی	O
زبان	O
دی	O
گِری	O
ہوئی	O
یا	O
بگڑی	O
ہوئی	O
شکل	O
نہیں	O
ہُندیاں	O
بلکہ	O
حقیقت	O
وچ	O
اپنی	O
اپنی	O
بولیاں	O
ہُندیاں	O
ہن	O
تعلیم،	O
رسم	O
الخط	O
تے	O
لسانی	O
اتحاد	O
دا	O
بائیس	O
قسم	O
دیاں	O
بولیاں	O
دا	O
سنسکرت	O
نال	O
اتحاد	O
ہون	O
دے	O
باوجود	O
اُہ	O
اپنی	O
حثیت	O
الگ	O
بولی	O
دی	O
رکھدیاں	O
ہن	O
۔	O

زبان	O
کیہ	O
ہے	O
؟	O
ایس	O
سلسلہ	O
وچ	O
انسانی	O
روش	O
دے	O
اک	O
پہلو	O
تے	O
اشارہ	O
کر	O
دینا	O
ضروری	O
ہے،	O
ایہہ	O
کوئی	O
حیرانی	O
دی	O
گل	O
نہیں	O
کہ	O
ساڈے	O
کول	O
زندگی	O
دیاں	O
اہم	O
ضرورتاں	O
تے	O
دھیان	O
دین	O
واسطے	O
فرصت	O
نہیں	O
ہے،	O
مثلاً	O
اپنے	O
تنفس	O
نوں	O
ہی	O
لے	O
لو	O
،	O
جس	O
دے	O
بغیر	O
اسی	O
زندہ	O
نہیں	O
رہ	O
سکدے	O
،	O
پر	O
اسی	O
کدی	O
غور	O
نہیں	O
کیتا	O
کہ	O
تنفس	O
کیہ	O
ہنٛدا	O
ہے	O
تے	O
ایہدیاں	O
سکنات	O
و	O
حرکات	O
کس	O
طرحاں	O
ادا	O
ہُندیاں	O
ہن	O
۔	O

دے	O
بغیر	O
تمدنی	O
زندگی	O
نا	O
ممکن	O
ہے۔	O

سارے	O
علوم	O
وفنون	O
تے	O
تعلیم	O
ایسی	O
زبان	O
دی	O
بدولت	O
ترقی	O
کردے	O
ہن	O
۔	O

ایہہ	O
یاد	O
رہے	O
کہ	O
زبان	O
خیال	O
نہیں	O
بلکن	O
خیال	O
دے	O
اظہار	O
دا	O
ذریعہ	O
زبان	O
دی	O
تعریف	O
اُہ	O
نظام	O
جیہڑا	O
زمانہ	O
دے	O
مطابق	O
مقرر	O
کیتے	O
نطقی	O
علامات	O
توں	O
بَنیا	O
ہوئے،	O
جس	O
دے	O
خیال	O
دی	O
ترسیل	O
اک	O
انسان	O
توں	O
دوسرے	O
انساناں	O
تک	O
ایس	O
تعریف	O
توں	O
پتہ	O
چلدا	O
ہے	O
کہ	O
زبان	O
دا	O
اک	O
نظام	O
ہندا	O
ہے	O
یعنی	O
باقاعدہ	O
گھڑیا	O
ہوا	O
اک	O
قالب	O
جس	O
وچ	O
اوہدے	O
ضابطہ	O
دی	O
ہر	O
شِق	O
دی	O
اپنے	O
مقام	O
دی	O
تناسب	O
نال	O
اوہدی	O
قدر	O
یعنی	O
قیمت	O
ہنٛدی	O
ہے	O
اور	O
نظام	O
توں	O
باہر	O
ایس	O
نوں	O
ماپَن	O
دی	O
کوئی	O
وقعت	O
نہیں۔	O

زبان	O
دا	O
اظہار	O
انسانی	O
نطق	O
نال	O
ہے	O
تے	O
غیر	O
انسان	O
ایس	O
وچ	O
شریک	O
نہیں	O
ہو	O
سکدا،	O
ورنہ	O
اوہ	O
زبان	O
نہیں	O
کہلائے	O
گی۔	O

جس	O
طرحاں	O
اسی	O
ٹریفک	O
سگنل	O
نوں	O
پولیس	O
دا	O
حکم	O
سمجھدے	O
ہاں	O
ایسی	O
طرحاں	O
زبان	O
دے	O
"اشاریت"	O
نوں	O
فلسفی	O
بنیاد	O
سمجھا	O
جاندا	O
ہے	O
ایتھے	O
تک	O
کہ	O
اگر	O
بولن	O
والیاں	O
چ	O
"اشاریت	O
یعنی	O
رموز	O
پیدا	O
کرن	O
تے	O
ایہناں	O
نوں	O
سمجھن	O
دی	O
قابلیت	O
بیدار	O
نہ	O
ہووے	O
تاں	O
حقیقی	O
معنیاں	O
وچ	O
زبان	O
دی	O
ترقی	O
نہیں	O
ہو	O
سکدی	O
(	O
شاید	O
ایہہ	O
ہی	O
طاقتِ	O
اشاریت	O
ہے	O
جس	O
نے	O
زبان	O
نوں	O
جنم	O
دِتا	O
)	O
۔	O

زبان	O
نوں	O
خیال	O
دا	O
ذریعہ	O
سمجھ	O
کے	O
ایس	O
دی	O
ترسیل	O
صرف	O
انساناں	O
وچ	O
ہو	O
سکدی	O
ہے	O
تے	O
ایسی	O
وجہ	O
نال	O
ایس	O
نوں	O
صرف	O
انساناں	O
تک	O
ہی	O
محدود	O
رکھیا	O
جاندا	O
ہے	O
،	O
ورنہ	O
جانوراں	O
دی	O
آپس	O
دی	O
گفتگو	O
یا	O
انساناں	O
دا	O
جانوراں	O
نال	O
بولن	O
نوں	O
شامل	O
کر	O
کے	O
کئی	O
قسم	O
دِیاں	O
پچیدگیاں	O
علم	O
اللسان	O
مرتب	O
کرن	O
وچ	O
پیدا	O
ہو	O
جان	O
زبان	O
دِیاں	O
موردھنیا	O
اَوازاں	O
دے	O
معنی	O
دماغی	O
اَوازاں	O
ہے۔	O

شاید	O
ایہناں	O
دا	O
ایہہ	O
ناں	O
ایس	O
کر	O
کے	O
رکھیا	O
گیا	O
ہے	O
کہ	O
ایہہ	O
اَوازاں	O
کڈّھن	O
ویلا	O
ں	O
زبان	O
دی	O
نوک	O
یا	O
تاں	O
تھوڑی	O
جیہی	O
پِچھے	O
نوں	O
مُڑ	O
جاندی	O
ہے	O
تے	O
یا	O
مُڑن	O
دے	O
لگ	O
بھگ	O
ہون	O
نُوں	O
کردی	O
ہے	O
۔	O

زبان	O
دا	O
ایداں	O
اپنی	O
نوک	O
دے	O
نال	O
اُپّر	O
نوں	O
اشارہ	O
کرن	O
نُوں	O
دماغ	O
وَل	O
اشارہ	O
سمجھ	O
کے	O
ایہناں	O
نوں	O
دماغی	O
اَوازاں	O
یا	O
موردھنیا	O
کیہیا	O
جانٛدا	O
ہے۔	O

ایہناں	O
دماغی	O
اَوازاں	O
دی	O
اِک	O
مثال	O
پنجابی	O
دا	O
اُلٹاواں	O
(	O
عقب	O
لثویہ)	O
لام	O
ہے۔	O

جیہنوں	O
بلاٷن	O
ویلاں	O
زبان	O
دی	O
نوک	O
مُڑن	O
نوں	O
کر	O
دی	O
ہے	O
تے	O
اُپّر	O
دنداں	O
دے	O
اندرلے	O
پاسے	O
دی	O
گھمروڑی	O
دے	O
اخِیرلے	O
حِصّے	O
دا	O
سہارا	O
لَیندی	O
جے	O
دُنیاں	O
دِیاں	O
زباناں	O
وَل	O
ویکھیا	O
جاوے	O
تے	O
سانُوں	O
پتہ	O
لگدا	O
ہے	O
کہ	O
وَن	O
سووَنے	O
قِسماں	O
دے	O
لام	O
لوک	O
بولدے	O
ہن	O
مثلاً	O
"عربی	O
لام"---	O
زبان	O
دی	O
نوک	O
تے	O
اُپّرلے	O
دنداں	O
دے	O
اندرلے	O
پاسے	O
دے	O
جوڑن	O
نال	O
بُلایا	O
جاندا	O
"عام	O
لام"	O
---	O
جیہڑا	O
کہ	O
"	O
روشن	O
لام"	O
کہاٷندا	O
ہے	O
۔	O

زبان	O
دی	O
نوک	O
تے	O
اُپّرلے	O
دنداں	O
دے	O
اندرلے	O
پاسے	O
دی	O
گھمروڑی	O
جِتھّے	O
دنداں	O
دے	O
نال	O
مِلدی	O
ہے	O
ملاؤن	O
نال	O
بن	O
دا	O
"ولندیزی	O
لام"	O
---	O
عام	O
لام	O
نوں	O
جے	O
تُسیِں	O
سانہہ	O
والا	O
بنا	O
دیو	O
تاں	O
"ولندیزی	O
لام"	O
بن	O
جاندا	O
ہے	O
جیہڑا	O
کہ	O
ولندیزی	O
لوک	O
اِک	O
ہور	O
ہی	O
انداز	O
نال	O
بڑی	O
کُھلّی	O
رگڑ	O
دے	O
نال	O
بُلاٷندے	O
"تاریک	O
لام"	O
---	O
جے	O
ایس	O
روشن	O
لام	O
نوں	O
مغخمہ	O
حالت	O
وِچّ	O
کڈھیا	O
جاوے	O
تاں	O
اوہ	O
تاریک	O
لام	O
کہاؤندا	O
"پُر	O
لام"	O
---	O
روشن	O
لام	O
نوں	O
مطبقہ	O
حالت	O
وِچّ	O
بنایا	O
جاوے	O
تاں	O
ایہہ	O
عربی	O
دا	O
پُر	O
لام	O
بن	O
جاندا	O
"اطالوی	O
لام"	O
---	O
لام	O
نوں	O
جے	O
زبان	O
دی	O
وِچکارلی	O
تھاں	O
تے	O
تالُو	O
دی	O
مدد	O
نال	O
بُلایا	O
جاوے	O
تاں	O
ایس	O
نوں	O
اطالوی	O
لام	O
کیہندے	O
"روسی	O
لام"	O
---	O
جے	O
زبان	O
دے	O
مُڈھلے	O
تھاں	O
کنٹھ	O
دے	O
ملاٷن	O
نال	O
کڈھیا	O
جاوے	O
تاں	O
ایہہ	O
روسی	O
لام	O
کہاٷندا	O
ہے	O
ناروے	B-LOC
تے	O
سویڈن	B-LOC
وِچّ	I-LOC
لام	O
بولن	O
ویلاں	O
زبان	O
دی	O
نوک	O
اُکّا	O
ہی	O
پُٹھّی	O
ہو	O
جانٛدی	O
ہے	O
تاں	O
اوس	O
ویلاں	O
اُتّرلے	O
دنداں	O
دی	O
اندرلی	O
گھمروڑی	O
جِتّھے	O
تالُو	O
دے	O
کول	O
مُکدی	O
ہے	O
جا	O
کے	O
سہارا	O
لَیندی	O
کِتے	O
روشن	O
لام	O
نوں	O
متعلیہ	O
حالت	O
وِچّ	O
وی	O
بولدے	O
کِتے	O
ایہنوں	O
مدوّر	O
وی	O
کردیندے	O
عربی	O
دا	O
پُر	O
لام	O
کُجھ	O
زباناں	O
وِچّ	O
سان٘ھ	O
والا	O
وی	O
بولیا	O
جاندا	O
ایہدے	O
توں	O
باہرے	O
ترمیم	O
کیتے	O
ہوئے	O
کئی	O
قِسماں	O
دے	O
لام	O
افریقی	O
زباناں	O
وِچّ	O
مِلدے	O
ہن۔	O

جیہناں	O
وِچّ	O
عربی	O
دے	O
اصلی	O
بنیادی	O
"ض"	O
دی	O
اوکھی	O
اَواز	O
وی	O
شامل	O
ہے۔	O

ہاں	O
ایہہ	O
ضرور	O
ہے	O
کہ	O
دوجے	O
اُلٹاویں	O
اکّھراں	O
(	O
مثلاً	O
ٹ۔	O

ڈ	O
۔	O

انگریزی	O
ر	O
۔	O

اڑنون	O
۔	O

ڑ	O
دِیاں	O
دونویں	O
اَوازاں	O
)	O
توں	O
پہلاں	O
اُردو	O
وِچّ	O
لام	O
بُلاٷن	O
ویلاں	O
روشن	O
لام	O
دے	O
اُچارن	O
نالوں	O
زبان	O
ہور	O
پِشاں	O
ہٹ	O
جاندی	O
پنجابی	O
وچ	O
عام	O
"روشن	O
لام"	O
توں	O
باہرا	O
لام	O
دیٍاں	O
دو	O
ہور	O
آوازاں	O
وی	O
بُلائیٍاں	O
جاندیٍاں	O
ہے۔	O

اِک	O
اوہ	O
جیہڑی	O
کہ	O
عربی	O
لام	O
دے	O
نال	O
مِلدی	O
جُلدی	O
ہے	O
تے	O
"دنتی	O
شدیدہ"	O
اکھّراں	O
(مثلاً	O
ت	O
۔	O

و)	O
توں	O
پہلاں	O
ہُندی	O
ہے	O
تے	O
دُوجی	O
اوہ	O
جیہڑی	O
کہ	O
اُلٹا	O
ویں	O
لام	O
دے	O
ناں	O
دے	O
نال	O
اُتّے	O
دَسّی	O
گئی	O
اُردو	O
دا	O
علاقہ	O
نیڑے	O
ہون	O
دا	O
اَثر	O
ایہہ	O
وے	O
کہ	O
پنجابی	O
دی	O
مشرقی	O
شاخ	O
سکِھّی	O
یاں	O
سنت	O
بھاشا	O
دی	O
مشرقی	O
طرز	O
لُدھیانی	O
وِچ	O
اُلٹاواں	O
لام	O
کدِھرے	O
خالی	O
ہی	O
دِسدا	O
ہے	O
تے	O
"عربی	O
لام"	O
دی	O
بالکل	O
ضمنی	O
اَواز	O
دی	O
حثیّت	O
رکھدا	O
ہے	O
حالانکہ	O
لُدھیانہ	O
مِشن	O
والیاں	O
دی	O
لُغت	O
وچ	O
روشن	O
تے	O
اُلٹاویں	O
لاماں	O
نوں	O
بالکل	O
کھول	O
کے	O
فرق	O
کرکے	O
دکھایا	O
گیا	O
جارج	B-PER
گریرسن	I-PER
دے	O
لیکھے	O
سنت	O
بھاشا	O
دی	O
ثانوی	O
بولی	O
ماجھی	O
وِچ	O
وی	O
اُلٹاواں	O
لام	O
نہیں۔	O

ایہدی	O
دلیل	O
اوہ	O
ایہہ	O
لیاٷندا	O
ہے	O
کہ	O
دُلہن	B-PER
درپن	I-PER
دی	O
کتاب	O
وِچ	O
جیہڑی	O
کہ	O
خالص	O
ماجھی	O
وِچ	O
لکھی	O
ہوئی	O
ہے	O
کِتے	O
وی	O
اُلٹاواں	O
لام	O
نہیں	O
ورتیا	O
گیا،	O
حالانکہ	O
ایہہ	O
بھواں	O
چھپوائی	O
دی	O
ہی	O
خامی	O
ہووے	O
کیوں	O
جے	O
مایا	B-PER
سنگھ	I-PER
دی	O
لُغت	O
وِچ	O
وی	O
تاں	O
ایہوجیہا	O
کوئی	O
فرق	O
نہیں	O
دسیّا	O
گیا،	O
حالانکہ	O
اوہدی	O
ساری	O
مُنڈھ	O
بُنیاد	O
ایسے	O
ہی	O
لُدھیانہ	O
مِشن	O
والی	O
لُغت	O
اُتّے	O
رکھی	O
گئی	O
ہے۔	O

ایہدے	O
وِچ	O
تاں	O
خیر	O
کوئی	O
شک	O
ہی	O
نہیں	O
کہ	O
لاہور	B-LOC
دے	O
مغرب	O
والے	O
سارے	O
پنجابی	O
علاقہ	O
وِچ	O
اُلٹاواں	O
لام	O
بالکل	O
کُھلّا	O
ڈُلّھا	O
بولیا	O
جاندا	O
ایہہ	O
اُلٹاویں	O
لام	O
دا	O
بولنا	O
اِک	O
اجیہی	O
صفت	O
ہے	O
جیہڑی	O
کہ	O
لُدھیانی	O
پنجابی	O
نُوں	O
باقی	O
سنت	O
بھاشا	O
(ماجھی)	O
نالوں	O
وکھرا	O
کرکے	O
دکھاٷندی	O
ہے۔اُلٹاویں	O

لام	O
دی	O
ورتوں	O
ول	O
جے	O
دیکھیا	O
جاوے	O
تے	O
سانوں	O
لام	O
دی	O
اواز	O
دے	O
کئی	O
اصول	O
لبَھدے	O
ہے	O
مثلاً	O
:	O
(اسی	O
ایتھے	O
اُلٹاواں	O
لام	O
تھلے	O
اِک	O
نقطہ	O
پان	O
دی	O
بجائے	O
“	O
ٚ	O
”	O
نال	O
لکھیا	O
1۔	O

لام	O
جَدوں	O
لفظ	O
نُوں	O
شروع	O
کرے	O
تاں	O
اوہ	O
ہمیشہ	O
"روشن	O
لام"	O
ہُندا	O
2۔	O

کئی	O
لفظاں	O
وِچ	O
روشن	O
تے	O
اُلٹاواں"	O
دونویں	O
قسِماں	O
دے	O
لام	O
جائز	O
سمجھے	O
جانٛدے	O
ہے۔	O

مثلاً	O
3۔	O

کُجھ	O
لفظ	O
ایسے	O
ہے	O
جیہناں	O
وِچ	O
روشن	O
لام	O
بُلاؤ	O
تے	O
ہور	O
معنی	O
،	O
اُلٹاواں	O
لام	O
بُلاؤ	O
تے	O
ہور	O
معنی	O
بن	O
جاندے	O
ہے۔	O

مثلاً	O
(	O
ایہہ	O
لفظ	O
اُلٹاویں	O
لام	O
نال	O
بولے	O
جاندے	O
ہے	O
تے	O
بریکٹ	O
وِچ	O
روشن	O
لام	O
نال	O
بولن	O
دے	O
معنی	O
دِتے	O
گئے	O
4۔	O

لفظ	O
دے	O
اَندر	O
عام	O
طور	O
تے	O
نُون	O
توں	O
پہلاں	O
اُلٹاواں	O
لام	O
ہی	O
ورتوں	O
وِچ	O
آٷندا	O
ہے	O
بھر	O
جِتّھے	O
اَڑنُون	O
ہووے	O
تاں	O
اوہدُوں	O
پہلاں	O
"روشن	O
لام"	O
ہی	O
آؤندا	O
ہے	O
فیر	O
نوی	O
کُجھ	O
مِثالاں	O
ایسیٍاں	O
مِلدیٍاں	O
ہے	O
جِتّھے	O
اُلٹاویں	O
لام	O
دے	O
پِچھوں	O
اَڑنُون	O
وی	O
آ	O
جاندا	O
ہے	O
5۔	O

اوہ	O
لفظ	O
جیہناں	O
وِچ	O
دونوں	O
طرحاں	O
دے	O
نُون	O
جائز	O
ہے	O
تاں	O
وی	O
نُون	O
توں	O
پہلاں	O
اُلٹاواں	O
لام	O
ہووے	O
گاتے	O
اَڑنُون	O
توں	O
پہلاں	O
"روشن	O
لام"	O
ہووے	O
گا۔	O

ہیٹھاں	O
دِتّیاں	O
مثالاں	O
وِچ	O
جے	O
تُسی	O
نُون	O
بُلاؤ	O
گے	O
تاں	O
نال	O
ہی	O
اوہدے	O
پہلوں	O
اُلٹاواں	O
لام	O
بُلاؤ	O
گے	O
تاں	O
جے	O
اَڑنُون	O
بُلاؤ	O
گے	O
جیہڑا	O
ایہناں	O
لفظاں	O
وِچ	O
نُون	O
دی	O
بجائے	O
آ	O
سکدا	O
ہے	O
تے	O
فیر	O
"روشن	O
لام"	O
بولنا	O
پئے	O
6۔	O

ہیٹھاں	O
دِتّیاں	O
ہوئیاں	O
مثالاں	O
دیکھن	O
دے	O
قابل	O
7۔	O

اُلٹاواں	O
لام	O
تشدید	O
والا	O
وی	O
نہیں	O
آؤندا	O
مثلاً	O
لفظ	O
وِچ	O
تاں	O
اُلٹاواں	O
لام	O
ہے	O
پَر	O
جے	O
لام	O
نُوں	O
زور	O
دے	O
کے	O
"بالّی	O
"	O
لفظ	O
بُلاؤ	O
گے	O
تاں	O
فیر	O
"روشن	O
لام"	O
لِیاٷنا	O
پئے	O
(	O
لکھاری	O
:	O
ایس	O
خانم	O
مولوی	O
فاضل	O
(سردار	O
محمد	B-PER
خاں)	I-PER
-	O
ایہہ	O
مضمون	O
جون	O
1958	O
وِچّ	O
ماہنامہ	B-ORG
پنجابی	I-ORG
لاہور	I-ORG
وِچّ	O
چَھپیا	O
توبہ	O
کیِتی	O
تے	O
کڈھی	O
لِکیر	O
نالے،	O
نالے	O
عِشق	O
مینوں	O
پیا	O
ہَٹک	O
دا	O
مُنہ	O
پھیر	O
لِیتا	O
اوہنوں	O
ویکھ	O
کے	O
میں	O
،	O
وِچّوں	O
روح	O
میرا	O
پیا	O
بھَٹک	O
دا	O
کَڈھ	O
چھڈیا	O
اے	O
مَیں	O
پیکان	O
دِل	O
چوں،	O
مگر	O
اَجے	O
کانٹا	O
پیا	O
کَھٹک	O
دا	O
دِل	O
جُھوٹ	O
کہندا	O
اےکرم	O
چَھڈیا	O
مَیں،کافر	O
اوسےدی	O
زُلف	O
وچ	O
لَٹک	O
دا	O
جِن	O
وَانگ	O
مینوں	O
چَمبڑ	O
گیا	O
یارو،	O
کاہنوں	O
عشق	O
کم	O
بَخت	O
نوں	O
چھیڑیا	O
کدی	O
سُکھ	O
دا	O
ساہ	O
نئیں	O
لَین	O
دیندا،	O
دِق	O
جیہا	O
ایہہ	O
روگ	O
سہیڑیا	O
مینوں	O
معاف	O
کر	O
چَھڈ	O
دے	O
جان	O
میری،	O
توبہ	O
بُھلیا	O
عِشق	O
بکھیڑیا	O
دے	O
کے	O
دِل	O
بچا	O
لیتی	O
جان	O
کرم،	O
قِصّہ	O
اِس	O
طرح	O
نال	O
نبیڑیا	O
پنج	O
دریاواں	O
دی	O
سرسبز	O
تے	O
شاداب	O
زمین،	O
پاکستان	B-LOC
تے	O
بھارت	B-LOC
دا	O
پنجاب،	B-LOC
پنجابی	O
نوں	O
وی	O
تقسیم	O
کر	O
گیا	O
،	O
اِک	O
اپنی	O
بولی	O
نوں	O
لِکھن	O
لئی	O
گورُمکھی	O
لِپی	O
(	O
سِکھ	O
گورُمکھی	O
تے	O
ہندو	O
دیوناگری	O
)	O
استعمال	O
کردا	O
ہے	O
تے	O
دُوجا	O
اردو	O
رسم	O
الخط	O
(	O
یعنی	O
عربی	O
خط	O
)۔	O

جد	O
کہ	O
ساڈی	O
لوک	O
بولی	O
اِکو	O
ہے۔	O

پنجابی	O
بھارت	B-LOC
دے	I-LOC
پنجاب	B-LOC
دی	O
ہووے	O
یا	O
پاکستان	B-LOC
دے	O
پنجاب	O
دی	O
،	O
اوہدے	O
وِچّ	O
فرق	O
صرف	O
اِیناں	O
ہے	O
کہ	O
بھارت	O
وِچّ	O
جیہڑے	O
لفظ	O
سنسکرت	O
دے	O
بولے	O
جاندے	O
ہن	O
اوہ	O
پاکستان	B-LOC
وَل	O
عربی	O
یا	O
فارسی	O
دے	O
وَرتے	O
جاندے	O
ہن۔	O

انٹر	O
نٹ	O
اُتے	O
سانوں	O
گورمکھی	O
وِچّ	O
تے	O
کافی	O
کَم	O
مِلدا	O
ہے	O
پر	O
پاکستان	B-LOC
دے	O
پاسے	O
دا	O
کَم	O
میری	O
نظر	O
وچ	O
گھٹ	O
ہی	O
آیا	O
ہے۔	O

انٹرنٹ	O
اُتے	O
بہت	O
گھٹ	O
پنجابی	O
سائٹ	O
اردو	O
رسم	O
الخط	O
وِچّ	O
ہے	O
امید	O
ہے	O
تُسی	O
ساڈی	O
ایہہ	O
کوشش	O
(	O
اردو	O
رسم	O
الخط	O
وِچ	O
پنجابی	O
زبان	O
اُتے	O
ایہہ	O
پہلی	O
سائٹ	O
ہے)	O
پسند	O
کرو	O
گے۔	O

سردار	B-PER
محمد	I-PER
خان	I-PER
اپنی	O
کتاب	O
"	O
پنجابی	O
اُچارن	O
لُغت	O
"	O
وچ	O
لکھدے	O
ہن	O
"	O
اگر	O
یہ	O
نقطہ	O
ماسکہ	O
مدنظر	O
رکھا	O
جائے	O
کہ	O
ہم	O
نے	O
ہر	O
طرح	O
سے	O
یہ	O
کوشش	O
کرنی	O
ہے	O
کہ	O
اپنی	O
قومی	O
زبان	O
اردو	O
کی	O
املاء	O
کے	O
جتنا	O
بھی	O
قریب	O
ہو	O
سکے،	O
رہنا	O
ہے	O
۔	O

جے	O
اجیہے	O
ساریاں	O
لفظاں	O
دی	O
فہرست	O
لکھی	O
جائے	O
جیہڑے	O
اردو	O
یاں	O
فارسی	O
دے	O
وگاڑ	O
کے	O
بولے	O
جاندے	O
ہن	O
تاں	O
گل	O
لمّی	O
ہو	O
جاوے	O
گی	O
کیوں	O
جو	O
ہر	O
آدمی	O
دوجی	O
زبان	O
دے	O
لفظ	O
نوں	O
اپنی	O
سمجھ	O
مطابق	O
بولدا	O
ہے	O
پر	O
کوئی	O
لکھاری	O
لفظاں	O
نوں	O
وگاڑ	O
کے	O
لکھن	O
لئی	O
تیار	O
نہیں	O
ہووے	O
گا۔	O

اَن	O
پڑھاں	O
دی	O
گل	O
ایہہ	O
اصول	O
یقینا	O
ً	O
غلط	O
ہے	O
کہ	O
جیویں	O
بوڵیا	O
جائے	O
اُنٛج	O
ہی	O
لکھیا	O
جائے،	O
جے	O
صرف	O
بولن	O
تے	O
ہی	O
ہجاء	O
دا	O
دارومدار	O
رکھیا	O
جائے	O
تے	O
اُردو	O
کی	O
دُنیا	O
دیاں	O
ساریاں	O
زباناں	O
نوں	O
اپنے	O
ہجیاں	O
اُتے	O
ماتم	O
کرنا	O
پوے	O
گا۔	O

زباناں	O
تاں	O
ضرور	O
اہلِ	O
زبان	O
بنادے	O
ہے	O
تے	O
قواعد	O
نوں	O
اپنے	O
رنگ	O
وِچ	O
ڈھالدے	O
ہے	O
،	O
ایس	O
لئی	O
اوہناں	O
دے	O
تلفظ	O
دی	O
پَیروی	O
ضروری	O
ہے،	O
پرہجاء	O
کَدی	O
وی	O
اہل	O
زبان	O
"بوڵیا"	O
نہیں	O
کردے۔	O

ایہہ	O
تجصوتیات	O
(phonemies)	O
والیاں	O
دا	O
کم	O
ہے	O
کہ	O
ہجاء	O
دی	O
صحیح	O
ترکیب	O
ضبط	O
تحریر	O
وِچ	O
لیائی	O
جائے۔	O

لکھائی	O
دے	O
اصولاں	O
وِچ	O
بعض	O
چیزاں	O
آپو	O
آپ	O
ظاہر	O
ہو	O
جاندیاں	O
ہے	O
،	O
مثلا	O
ً	O
انگریزی	O
وِچ	O
بغیر	O
نبرہ	O
دےلفظ	O
THE	O
نوں	O
مصوتہ	O
(vowel)	O
توں	O
پہلے	O
"دی"	O
تے	O
مصمتہ	O
(consonant)	O
دی	O
آواز	O
توں	O
پہلے	O
"دا"	O
بُلایا	O
جاندا	O
ہے	O
،	O
پر	O
لکھائی	O
وِچ	O
دونوں	O
طرح	O
دےتلفظ	O
دا	O
ایک	O
ہی	O
قسم	O
دا	O
امِلا	O
ہے۔	O

عربی	O
الفاظ	O
وِچ	O
تعریفی	O
"ال"	O
دی	O
لکھائی	O
وِچ	O
تے	O
کوئی	O
فرق	O
نہیں	O
ہوندا	O
،	O
پرشمسی	O
تے	O
قمری	O
حروف	O
دی	O
رعایت	O
نال	O
ایک	O
جگہ	O
تےلام	O
دا	O
ادغام	O
ہو	O
جانداہے	O
تےدوسری	O
جگہ	O
باقاعدہ	O
اظہار	O
ہوندا	O
ہے،	O
ایس	O
لئی	O
ایہہ	O
ضروری	O
ہے	O
کہ	O
الفاظ	O
دے	O
ہجے	O
اپنے	O
ماخذ	O
(	O
ورنہ	O
زبان	O
تےلکھائی	O
اُتے	O
تحقیق	O
کرنے	O
والیاں	O
لئی	O
مشکل	O
ہو	O
جاوےگی)	O
توں	O
ہٹنے	O
نہیں	O
چاہیدے	O
کیوں	O
جے	O
ایہناں	O
نوں	O
زبان	O
بولن	O
والے	O
آپو	O
آپ	O
ہی	O
بولدے	O
ہے،	O
تے	O
اک	O
غیر	O
زبان	O
مبتدی	O
جےایس	O
معاملےوِچ	O
ٹھیڈا	O
کھانداہے	O
تے	O
اوہدی	O
سہولت	O
لئی	O
لکھائی	O
داستیاناس	O
نہیں	O
کیتا	O
جا	O
ایتھے	O
تُسی	O
پنجابی	O
دی	O
ادبی	O
تاریخ	O
دے	O
متعلق	O
جان	O
سکدے	O
او،	O
کسے	O
پنجابی	O
لفظ	O
دا	O
جے	O
مطلب	O
جاننا	O
چاہو	O
تے	O
ساڈے	O
کولوں	O
پُچھ	O
سکدے	O
او	O
،	O
تے	O
اسی	O
امید	O
کردے	O
ہاں	O
کہ	O
اسی	O
ایہہ	O
دس	O
سکاں	O
گے۔	O

تُسی	O
وی	O
جے	O
کسی	O
موضوع	O
اُتے	O
پنجابی،	O
اردو	O
یا	O
انگریزی	O
وِچّ	O
لکھنا	O
چاہو	O
تاں	O
لکھ	O
سکدے	O
ہو	O
مینوں	O
پاکستان	B-LOC
دے	O
پنجابی	O
(اکثر	O
پنجابیاں)	O
توں	O
اِک	O
شکایت	O
وی	O
ہے	O
کہ	O
جدوں	O
ا	O
ِک	O
پٹھان	O
دوسرے	O
پٹھان	O
نال	O
ملدا	O
ہے	O
تے	O
او	O
پشتو	O
بولدا	O
ہے	O
،	O
اک	O
سندھی	O
اپنے	O
سندھی	O
ساتھی	O
نال	O
کدی	O
وی	O
اردو	O
نہیں	O
بولدا	O
تے	O
بلوچی،	O
اوہ	O
وِی	O
بلوچی	O
ساتھی	O
نال	O
بلوچی	O
ہی	O
بولدا	O
ہے	O
پر	O
اک	O
پنجابی	O
اپنے	O
پنجابی	O
دوست	O
نال	O
اردو	O
کیوں	O
بولدا	O
ہے	O
؟	O
اے	O
ٹھیک	O
ہے	O
کہ	O
اردو	O
ساڈی	O
قومی	O
زبان	O
ہے	O
اردو	O
بولو	O
پر	O
اپنی	O
ماں	O
بولی	O
نوں	O
چَھڈ	O
کے	O
نہیں۔	O

پشتو،	O
سندھی	O
یا	O
بلوچی	O
جدوں	O
اردو	O
بولدے	O
ہن	O
تے	O
سب	O
دے	O
لہجے	O
توں	O
پتہ	O
لگدا	O
ہے	O
کہ	O
اوہ	O
کِتھے	O
دے	O
ہن	O
پر	O
جَد	O
اک	O
پنجابی	O
اپنی	O
پنجابی	O
دے	O
لہجے	O
وِچّ	O
اردو	O
بولدا	O
ہے	O
تاں	O
اِک	O
پنجابی	O
ہی	O
اوہدے	O
اُتے	O
ہَسدا	O
ہے	O
کیوں؟	O
ایہہ	O
لہجہ	O
ہی	O
تاں	O
تَھاڈی	O
پہچان	O
ہے	O
کہ	O
تُسی	O
کس	O
علاقے	O
نال	O
تعلق	O
رکھدے	O
ہو	O
یاد	O
رکھو	O
جَد	O
کسی	O
علاقے	O
دی	O
زبان	O
مَر	O
جاۓ	O
ثقافت	O
مَر	O
جاۓ	O
تاں	O
اوہ	O
قوم	O
وی	O
مَر	O
جاندی	O
ہے۔	O

شاید	O
سَاڈا	O
پنجابی	O
پڑھ	O
لکھ	O
کے	O
سمجھدا	O
ہے	O
کہ	O
ہُن	O
جے	O
او	O
اپنی	O
پنجابی	O
بولے	O
گا	O
یا	O
اوہدا	O
لہجہ	O
پنجابی	O
ہویا	O
تے	O
لوگ	O
اَن	O
پڑھ	O
کِہن	O
گے	O
؟	O
کی	O
صرف	O
پنجابی	O
دا	O
لہجہ	O
اردو	O
وِچّ	O
پنجابی	O
ہوے	O
تاں	O
اوہ	O
اَن	O
پڑھ	O
ہے	O
باقی	O
پشتو،	O
بلوچی،	O
سندھی	O
یا	O
انگریز	O
اَن	O
پڑھ	O
نہیں	O
جَد	O
اوہ	O
اردو	O
اپنے	O
لہجہ	O
وِچّ	O
بولدے	O
ہن؟	O
کی	O
تسی	O
وِی	O
اِیہو	O
ہی	O
سمجھدے	O
او؟	O
جے	O
تسی	O
اِیہو	O
سمجھدے	O
او	O
تے	O
ایہہ	O
جگہ	O
تَھاڈے	O
لۓ	O
نہیں	O
تُسی	O
ایتھوں	O
جا	O
سکدے	O
او	O
اپنا	O
ویلا	O
خراب	O
نا	O
کرو	O
،	O
شکریہ	O
۔	O

سپریم	B-ORG
کورٹ	I-ORG
عوامی	O
ورکرز	O
پارٹی	O
دا	O
نویں	O
پارٹی	O
صدر	O
فانوس	B-PER
گجر	I-PER
لئی	O
شہر	O
لہوروچ	B-LOC
اکٹھ۔سب	O

رلتی	O
ہون	O
پاکستان	B-LOC
پانی	O
بارے	O
چھیتی	O
گل	O
بات	O
شروع	O
کرن	O
لئی	O
تیار؟	O
فیصد	O
کراچی	B-LOC
والیاں	O
کول	O
سیوریج	O
دی	O
سہولتاں	O
کوئی	O
نہ،	O
ہائے	O
او	O
ربّا	O
کراچی	O
ضیا	O
دور	O
توں	O
تک	O
ایم	B-ORG
کیوایم	I-ORG
کجھ	O
وقفیاں	O
توں	O
علاوہ	O
ہمیشہ	O
کراچی	B-LOC
دے	O
تخت	O
تے	O
بیٹھدی	O
رہی	O
ہے۔	O

ایم	O
کیو	O
ایم	O
دے	O
بہوں	O
سارے	O
لیڈر	O
تے	O
ککھ	O
توں	O
لکھ	O
پتی	O
وی	O
ہوگئے	O
نیں	O
پر	O
کراچی۔۔۔	B-LOC

اگے	O
پڑھو	O
پنجاب	B-ORG
کالجاں	I-ORG
دے	O
اُستاد	O
سڑکاں	O
اُتے	O
خادم	B-PER
اعلی	I-PER
کتھے	O
نیں؟	O
اج	O
دسمبر	O
نوں	O
پنجاب	B-ORG
پروفیسراینڈ	I-ORG
لیکچررز	I-ORG
ایسویسی	I-ORG
ایشن	I-ORG
ولوں	O
ایم	B-LOC
اے	I-LOC
او	I-LOC
کالج	I-LOC
توں	O
سول	B-LOC
سیکرڑیٹ	I-LOC
تیک	O
ریلی	O
کڈی	O
گئی	O
جس	O
وچ	O
کُل	O
پنجاب	B-LOC
توں	O
کالج	O
اُستاداں	O
سندھجرگہ	O
کُڑیاں	O
نوں	O
سیاستاں	O
دی	O
بھینٹ	O
چڑھان	O
لئی	O
تیار	O
شکار	O
پور	O
اک	O
زمانہ	O
سی	O
جدوں	O
شکار	O
پور	O
سندھ	B-LOC
دی	O
وڈی	O
پہچان	O
اتے	O
سودگراں	O
دا	O
مسکن	O
سی۔	O

پر	O
اج	O
اتھوں	O
خبر	O
آئی	O
ہے	O
پئی	O
اک	O
پنڈ	O
مزارجو‘‘	B-LOC
دی	O
جنسی	O
آسودگیاں	O
دا	O
زنانیاں	O
دی	O
یاداں	O
تے	O
جذبیاں	O
تے	O
اثر۔میکگل	O

کیہہ	O
پاکستان	B-LOC
بھٹو	B-PER
توڑیا	O
سی؟	O
دسمبرتوں	O
مارچدی	O
سندھ	O
طاس	O
معاہدہ	O
ورلڈ	B-ORG
بینک	I-ORG
دی	O
ضمانت؟	O
کلاسک	O
بابا	B-PER
فرید	I-PER
کہے	O
فرید	B-PER
بھگت	O
کبیر	O
نانک	O
بانی	O
کلام	O
نانک	O
کافیاں	O
شاہ	B-PER
حسین	I-PER
سنگت	O
شاہ	B-PER
حسین	I-PER
ابیات	O
سلطان	B-PER
باہو	I-PER
مرزا	B-PER
صاحباں	B-PER
۔	O

پیلو	O
مرزا	O
صاحباں	O
۔	O

حافظ	O
برخوردار	O
کہندا	O
بلھے	B-PER
شاہ	I-PER
کافیاں	O
بُلھے	B-PER
شاہ	I-PER
ہیر	O
دمودر	B-PER
داس	I-PER
خواجہ	O
فرد	O
فقیر	O
آکھیا	O
وارث	B-PER
شاہ	I-PER
نے	O
ہیر	O
وارث	B-PER
شاہ	I-PER
ہیر	O
۔	O

شاہجہاں	B-PER
مقبل	O
ہاشم	B-PER
شاہ	I-PER
۔	O

سسی	B-PER
پنوں	B-PER
سوہنی	B-PER
مہینوال	B-PER
دوہڑے	O
قادریار۔	B-PER

پورن	B-PER
بھگت	I-PER
میاں	B-PER
محمد	I-PER
بخش	I-PER
سیف	O
الملوک	O
منظوم	O
چٹھیاں	O
آکھیا	O
خواجہ	B-PER
فرید	I-PER
نے	O
احسن	O
القصص	O
مولوی	O
غلام	B-PER
رسول	I-PER
عالمپوری	O
داستان	O
امیر	B-PER
حمزہ	I-PER
جنگ	O
نامہ	O
شاہ	O
محمد	B-PER
نواں	I-PER
ادب	O
منیر	B-PER
نیازی	I-PER
شِو	B-PER
کُمار	I-PER
بٹالوی	O
انکار	O
پاش	O
مسعود	B-PER
منور	I-PER
دُھکھدا	O
جنگل۔	O

سرجیت	B-PER
پاتر	I-PER
افضل	B-PER
ساحر	I-PER
دی	O
شاعری	O
سسی	B-PER
دو	O
دوہڑے۔	O

نیاز	B-PER
احمد	I-PER
عاجز	O
سلیم	B-PER
پاشا	I-PER
ساجد	B-PER
چودھری	O
اعجاز	B-PER
شہر	O
شہر	O
ملک	O
ملک	O
صحافیاں	O
دی	O
گرفتاریاںترکی	O
پہلے	O
نمبر	O
تے،	O
چین	B-LOC
تے	O
ایران	B-LOC
وچ	O
حالات	O
بہتر۔دی	O

کس	O
نال	O
کھیڈ	O
رہیا	O
جے	O
لاجوردی	O
رستہ	O
اتے	O
سی	B-LOC
پیک	I-LOC
قدیمی	O
تجارتی	O
رہداریاں	O
چالو	O
تھیسن	O
اک	O
ورھے	O
وچ	O
ارب	O
روپئے	O
توں	O
ٹیکس	O
چوری	O
جارجیا	B-ORG
یونیورسٹی	I-ORG
افسراں	O
دے	O
ٹیکس	O
گوشوارے	O
گواچی	O
پچھان	O
جہاز	O
دا	O
حادثہ	O
غلطی	O
کس	O
دی	O
سی؟پڑچول	O
خوش	O
وسیں	O
او	O
دیس	O
اساڈیا	O
ء	O
دی	O
جنگ	O
آزادی	O
دے	O
سورمیاں	O
دی	O
یاد	O
وچ	O
عورت	O
سنسار	O
سعودی	B-LOC
عرب	I-LOC
وٹس	O
ایپ	O
تے	O
مندا	O
لکھن	O
تے	O
دو	O
زنانیاں	O
نوں	O
ویہہ	O
ویہہ	O
کوڑے	O
سزا	O
سائنسی	O
دُنیا	O
چناں	O
دی	O
ملکیت	O
دی	O
کھیڈ؟	O
بی	O
بی	O
سی	O
دس	O
وچوں	O
چھ	O
مرد	O
اپنی	O
بیوی	O
یا	O
بیلانی	O
نوں	O
کُٹدے	O
نیں	O
’’توں	O
ایہو	O
جیہی	O
ایں؟جا،	O
تے	O
اپنی	O
جنس	O
بدلوا‘‘	O
برقع	O
یا	O
بِکنی	O
مغرب	O
وچ	O
مسلم	O
کُڑی	O
دی	O
پریشانی	O
چھوٹا	O
قد	O
،	O
لمی	O
حیاتی	O
کجھ	O
دوائیاں	O
نقصان	O
دہ	O
ہو	O
سکدیاں	O
نیں	O
نفسیات	O
دی	O
حقیقت،	O
لوڑ	O
تے	O
اہمیت	O
زبان	O
دی	O
سیاست	O
ماں	O
بولی	O
راہیں	O
پڑھائی	O
کھٹیاں	O
مٹھیاں	O
تہاڈے	O
لئی	O
اصلی	O
سونے	O
دا	O
ٹاٹلٹ	O
فروری	O
پنجابی	O
زبان،	O
فن،	O
ثقافت	O
تے	O
میڈیا	O
فروری	O
پنجابی	O
زبان،	O
فن،	O
ثقافت	O
تے	O
میڈیا	O
فروری	O
پنجابی	O
زبان،	O
فن،	O
ثقافت	O
تے	O
میڈیا	O
جمعے	O
دا	O
خطبہ	O
پاگل	O
باباکُڑیاں	O
توں	O
پیار	O
دی	O
لِیڈ	O
لیندا	O
کھیڈ	O
تے	O
کھڈاری	O
میوزیکل	O
چیئر	O
کھیڈ	O
ختم	O
نجم	B-PER
سیٹھی،	I-PER
پی	O
سی	O
بی	O
چیئرمین	O
نے	O
استعفیٰ	O
دے	O
دتا	O
کلاواں	O
تے	O
کلاکار	O
سینما	O
وچ	O
پنجابی	O
دا	O
حصہ۔	O

اشتیاق	B-PER
احمد۔۔لڑی	I-PER

پنجابی	O
داسُچا	O
کاما	O
تے	O
آگو	O
سادھو	O
بننگ	O
دوجی	O
لڑی	O
’’فن	O
طبلہ	O
نوازی‘‘تے	O
اُستاد	O
واجد	O
علی	O
ہوراں	O
دا	O
لیکچر	O
کارٹون	O
تے	O
مُورتاں	O
اج	O
دی	O
تصویر	O
کیہ	O
ویکھ	O
رہے	O
او	O
بادشاہو	O
تاریخ	O
دے	O
پنے	O
چغتیاںمغلاں	O
بعدوں	O
دا	O
پنجاب	O
اودھم	O
سنگھ	O
دی	O
نویں	O
لبھی	O
تصویر	O
آؤن	O
والے	O
دناں	O
دا	O
بھوت	O
فوٹواں	O
آپ	O
مارو	O
دھاڑویاں	O
دی	O
سکھلائی	O
وارث	O
شاہ	O
دی	O
ہیر	O
کہانی	O
دے	O
جھول	O
کجھ	O
تواریخی	O
گُنجھلاں	O
لڑی	O
ست	O
گھرے	O
دا	O
ست	O
القاعده	B-ORG
جي	O
حملن	O
جا	O
پلان	O
فحش	O
فلمن	O
۾	O
ڊينٽيسٽ	O
معشوق	O
جو	O
پلاند	O
ٻٽيهه	O
جا	O
ٻٽيهه	O
ڏند	O
ٻاهر	O
صدر	O
اوباما	B-PER
ڳجهي	O
دوري	O
تي	O
ڪابل	B-LOC
پئسو	O
پيءُ	O
کان	O
پُٽ	O
مارائي	O
اميتاڀ	B-PER
بچن	I-PER
آئون	B-PER
ريکا	O
سان	O
ڪم	O
ڪري	O
سگهان	O
ٿو	O
هندستان	O
۾	O
پاڪستانين	O
جي	O
سنئين	O
سڌي	O
سيڙپڪاري	O
جي	O
منظوري	O
عاصمه	B-PER
جهانگير	I-PER
کي	O
ميمو	O
ڪميشن	O
جي	O
ڌمڪي	O
هندستان	B-LOC
پاڪستان	B-LOC
سان	O
ڪشمير	B-LOC
باري	O
ڳالهين	O
لاءِ	O
تيار	O
پاڪ،	O
هندـ	O
سياچن	B-LOC
۽	O
سر	O
ڪريڪ	O
تي	O
پاڪ	O
هند	O
ڳالهين	O
جي	O
تياري	O
پاڪ	O
هند	O
ويزن	O
۾	O
سولائي	O
اُهو	O
به	O
مارجي	O
ويو	O
آمريڪي	B-LOC
امدادي	O
ٽيم	O
سياچن	B-LOC
پهچي	O
وئي	O
ਟਰਮਪ	O
ਦੀ	O
’’ਜੰਨਤ‘‘	O
ਅਤੇ	O
ਨਵੇਂ	O
ਜੰਗਾਂ	O
ਫ਼ਿਨਲੈਂਡ	O
ਸਮਾਜਿਕ	O
ਘੜਤਾਂ	O
ਮੈਂਗਲ	O
ਸੋਨੇ	O
ਸਾਰੇ	O
ਬਲੋਚ	O
ਕੌਮ	O
ਪ੍ਰਸਤਾਂ	O
ਤੇ	O
ਬਣੇ	O
ਮੁਕੱਦਮੇ	O
ਵਾਪਸ	O
ਭੁੱਖਾ	O
ਢਿੱਡ	O
ਤੇ	O
ਕਾਗ਼ਜ਼ੀ	O
ਸ਼ੇਰ	O
ਪਾਕਿਸਤਾਨਸਬ	O
ਦੀ	O
ਫਾਂਸੀ	O
ਸਜ਼ਾ	O
ਮੁਆਫ਼	O
ਹਕੂਮਤ	O
ਏਨੀ	O
ਮਜ਼ਬੂਤ	O
ਨਹੀਂ	O
ਕਿ	O
ਸਦਰ	O
ਨੂੰ	O
ਹਟਾ	O
ਸਕੇ	O
ਜ਼ਰਦਾਰੀ	O
ਮਾਉ	O
ਦੇਸ	O
ਸ਼ਰਾਬ	O
ਦੀਆਂ	O
ਸਤਾਈ	O
ਬੋਤਲਾਂ	O
ਪੰਜ	O
ਲੱਖ	O
ਦੀਆਂ	O
ਘੁੰਢ	O
ਦੀ	O
ਥਾਂ	O
ਆਕਸੀਜਨ	O
ਦਾ	O
ਮਾਸਕ	O
ਵਲਾਇਤੀ	O
ਕੁਕੜੀ	O
ਦੇਸੀ	O
ਚੀਕਾਂ	O
ਆਟਾ	O
ਤੇਲ	O
ਦਾਲ	O
ਵਸੋਂ	O
ਬਾਹਰ	O
ਕਿਉਂ	O
ਹੋ	O
ਰਿਹਾ	O
ਹੈ	O
خبراں	O
شہر	O
شہر	O
ملک	O
ملک	O
کالم	O
تے	O
کالمسٹ	O
معیشت	O
تے	O
بیوپار	O
سائنسی	O
دُنیا	O
عورت	O
سنسار	O
کھٹیاں	O
مٹھیاں	O
زبان	O
دی	O
سیاست	O
کلاواں	O
تے	O
کلاکار	O
کھیڈ	O
تے	O
کھڈاری	O
تاریخ	O
دے	O
پنے	O
کارٹون	O
تے	O
مُورتاں	O
کتاباں	O
فیچرز	O
جیون	O
کتھا	O
پرکھ	O
پڑچول	O
نجم	B-PER
حسین	I-PER
سیّد	O
آڈیو	O
ٹیکسٹ	O
پروفیسر	O
سعید	B-PER
بُھٹا	I-PER
دیس	O
دیاں	O
واراں	O
کمال	O
کہانی	O
نہ	O
جھنگ	O
چھٹیا	O
نہ	O
کن	O
پاٹے	O
نیڻ	O
نہ	O
رہندے	O
تکڻوں	O
ناول	O
بہشتی	O
لارا	O
گھٹے	O
رُلدے	O
لوک	O
لڑھدی	O
پئی	O
نسل	O
کہانیاں	O
مُلا	O
کہانیاں	O
اکبر	O
کہانیاں	O
امر	O
جلیل	O
نسیم	O
کھرل	O
وچھوڑے	O
دے	O
داغ	O
مُل	O
دی	O
تیویں	O
نُوری	O
کمال	O
کہانی	O
منٹو	O
کہانیاں	O
چونویں	O
کہانیاں	O
چرخے	O
دی	O
موت	O
وٹاندرہ	O
کہانی	O
پراگا	O
قصہ	O
کہانی	O
کہانی	O
کارا	O
کہانی	O
لیکھا	O
باغ	O
و	O
بہار	O
زبان	O
ماں	O
بولی۔	O

اک	O
ڈاکٹری	O
نظریئے	O
توں	O
ਗੁਰਮੁਖੀ	O
ਵਿਚਾਰ	O
हिंदी	O
विचार	O
سندھی	O
وچار	O
وچار	O
لائبریری	O
کلاسک	O
پرانا	O
وچار	O
ਗੁਰਮੁਖੀ	O
ਵਿਚਾਰ	O
हिंदी	O
विचार	O
سندھی	O
وچار	O
وچار	O
لائبریری	O
کلاسک	O
پرانا	O
وچار	O
وچار	O
پڑھن	O
لئی	O
فونٹ	O
ڈاؤن	O
لوڈ	O
کرو	O
کتاباں	O
شاعری	O
جت	O
آہر	O
جگ	O
ادھرے	O
بار	O
دی	O
وار	O
خیال	O
کہ	O
کھیال	O
عام	O
دناں	O
دے	O
ناں	O
قصے	O
کافیاں	O
رُت	O
دے	O
کم	O
کھپے	O
شیش	O
محل	O
دی	O
وار	O
نجم	B-PER
حسین	I-PER
سید	O
پرکھ	O
پڑچولتنقید	O
سیدھاں	O
ساراں	O
لوکاں	O
کملیاں	O
نوں	O
قصہ	O
ہشیار	O
خاکو	O
جیڈ	O
نہ	O
کوء	O
رنگ	O
فریدوں	O
نانک،	O
نانکوں	O
فرید	O
آڈیو	O
کتاباں	O
سیدھاں	O
ساراں	O
سچ	O
سدا	O
آبادی	O
کرنا	O
خاکو	O
جیڈ	O
نہ	O
کوء	O
قصے	O
تے	O
واراں	O
کافیاں	O
شاہ	B-PER
حسین	I-PER
نظماں	O
تے	O
دوہڑے	O
فرید	O
توں	O
فرید	B-PER
شیش	O
محل	O
دی	O
وار	O
کافیاں	O
رُت	O
دے	O
کم	O
عام	O
دناں	O
دے	O
ناں	O
بار	O
دی	O
وار	O
چوگ	O
کسنمبے	O
دی	O
دیوا	O
مُندری	O
دن	O
اگے	O
دھرو	O
دیوال	O
نی	O
دُکھ	O
وچ	O
پایا	O
نیل	O
اکناں	O
ناہیں	O
لون	O
جت	O
آہر	O
جگ	O
ادھرے	O
کال	O
تھال	O
کسر	O
کرُولی	O
کیڑ	O
کہاڻی	O
خیال	O
کہ	O
کھیال	O
قصے	O
سمی	O
دی	O
وار	O
ڈرامے	O
اک	O
رات	O
راوی	O
دی	O
تخت	O
لہور	O
جنگل	O
دا	O
راکھا	O
ہاڑ	O
دے	O
پُھل	O
الفو	O
پیرنی	O
دی	O
وار	O
سفر	O
دی	O
راتچار	O
چُپ	O
چیزاں	O
رستہ	O
دسن	O
والے	O
تارے	O
منیر	O
نیازی	O
مرچاں	O
دے	O
پتّر	O
لاجونتی	O
آٹے	O
دیاں	O
چڑیاں	O
مینوں	O
ودعیا	O
کرو	O
لُونا	O
آرتی	O
میں	O
تے	O
میں	O
گیت	O
شِو	O
کُمار	O
بٹالوی	O
شاعری	O
گونگیاں	O
چیکاں	O
پتھر	O
کوکاں	O
رُتاں	O
اجے	O
الانیاںقیدی	O
سفنے	O
تاء	O
ہیٹھ	O
وگے	O
دریامٹی	O
دا	O
ماس	O
نظم	O
اسانوں	O
لکھڻا	O
چاہوے	O
نثر	O
نہ	O
جھنگ	B-LOC
چھٹیا	O
نہ	O
کن	O
پاٹے	O
پریم	O
کتھا	O
بہشتی	O
لارا	O
دھاڑوی	O
پرکھ	O
پڑچول	O
نیڻ	O
نہ	O
رہندے	O
تکڻوں	O
عاشق	O
آخری	O
کہ	O
نویں؟	O
واراں	O
بھائی	O
گرداس	O
دیاں	O
خبراں	O
شہر	O
شہر	O
ملک	O
ملک	O
کالم	O
تے	O
کالمسٹ	O
معیشت	O
تے	O
بیوپار	O
سائنسی	O
دُنیا	O
عورت	O
سنسار	O
کھٹیاں	O
مٹھیاں	O
زبان	O
دی	O
سیاست	O
کلاواں	O
تے	O
کلاکار	O
کھیڈ	O
تے	O
کھڈاری	O
تاریخ	O
دے	O
پنے	O
کارٹون	O
تے	O
مُورتاں	O
کتاباں	O
فیچرز	O
جیون	O
کتھا	O
پرکھ	O
پڑچول	O
نجم	B-PER
حسین	I-PER
سیّد	O
آڈیو	O
ٹیکسٹ	O
پروفیسر	O
سعید	B-PER
بُھٹا	I-PER
دیس	O
دیاں	O
واراں	O
کمال	O
کہانی	O
نہ	O
جھنگ	O
چھٹیا	O
نہ	O
کن	O
پاٹے	O
نیڻ	O
نہ	O
رہندے	O
تکڻوں	O
ناول	O
بہشتی	O
لارا	O
گھٹے	O
رُلدے	O
لوک	O
لڑھدی	O
پئی	O
نسل	O
کہانیاں	O
مُلا	O
کہانیاں	O
اکبر	O
کہانیاں	O
امر	O
جلیل	B-PER
نسیم	I-PER
کھرل	O
وچھوڑے	O
دے	O
داغ	O
مُل	O
دی	O
تیویں	O
نُوری	O
کمال	O
کہانی	O
منٹو	O
کہانیاں	O
چونویں	O
کہانیاں	O
چرخے	O
دی	O
موت	O
وٹاندرہ	O
کہانی	O
پراگا	O
قصہ	O
کہانی	O
کہانی	O
کارا	O
کہانی	O
لیکھا	O
باغ	O
و	O
بہار	O
زبان	O
ماں	O
بولی۔	O

اس	O
زندگی	O
جیون	O
وچ	O
سماج	O
دے	O
لوکاں	O
اندر	O
اک	O
خاص	O
کمزوری	O
ہوندی	O
ہے۔	O

آپنے	O
آپ	O
وچ	O
بھاویں	O
کوئی	O
گن	O
نہ	O
ہووے	O
اوہ	O
نہیں	O
دیکھدے	O
ہن۔	O

مگر	O
دوسریاں	O
نوں	O
بغیر	O
فیسوں	O
نصیحتاں	O
دینا	O
آپنا	O
حق	O
مندے	O
ہن۔	O

اس	O
اپر	O
کافی	O
سوچ	O
وچار	O
کرن	O
توں	O
بعد	O
ایہہ	O
چیز	O
ساہمنے	O
آئی	O
ہے،	O
جس	O
دے	O
اندر	O
کوئی	O
گن	O
نہ	O
ہووے	O
اتے	O
نہ	O
کجھ	O
کرن	O
دی	O
عادت	O
ہووے۔	O

دوسریاں	O
دا	O
چنگا	O
کیتا	O
ہویا	O
جاں	O
کسے	O
دا	O
چنگا	O
ہوندا	O
دیکھ	O
کے	O
اوہ	O
برداشت	O
نہیں	O
کر	O
سکدے	O
ہن۔	O

ایہو	O
جہے	O
بندہ	O
دے	O
من	O
اندر	O
ہمیشہ	O
جوآلامکھی	O
بنیا	O
رہوندا	O
ہے۔	O

اوہ	O
اوس	O
جوالامکھی	O
نوں	O
بجھاؤن	O
لئی	O
اتے	O
آپنا	O
من	O
ہولا	O
کرن	O
واسطے	O
دوسریاں	O
دی	O
آلوچنا	O
کردے	O
ہن۔	O

لیکن	O
اوس	O
دا	O
دوش	O
دوسریاں	O
دے	O
گل	O
مڑھنا	O
اک	O
عادت	O
ہی	O
ہو	O
گئی	O
ہے۔	O

اس	O
طریقے	O
دا	O
رویہ	O
تقریباً	O
ہر	O
جگہ	O
ملدا	O
ہے۔	O

اوہ	O
کم	O
آپ	O
نہ	O
کرکے	O
سرکار	O
جاں	O
سرکاری	O
اہلکاراں	O
نوں	O
نہ	O
کرن	O
لئی	O
مجرم	O
ٹھہرایا	O
جاندا	O
ہے۔	O

پنڈاں	O
اتے	O
شہراں	O
وچ	O
چبوتریاں،	O
دروازیاں	O
اتے	O
ستھاں	O
وچ	O
لوک	O
اکٹھے	O
ہو	O
کے	O
بیٹھدے	O
ہن۔	O

گپاں	O
شپاں	O
اتے	O
ہور	O
کئی	O
قسم	O
دیاں	O
کھیڈاں	O
کھیڈدے	O
ہن۔	O

اس	O
طرح	O
کرکے	O
آپنا	O
پورا	O
دن	O
گزاردے	O
ہن۔	O

ہور	O
تاں	O
کوئی	O
سانجھا	O
کم	O
کیہ	O
کرنا	O
ہے۔	O

اوہ	O
کم	O
آپ	O
نہ	O
کرکے	O
پنچائت	O
جا	O
سرکار	O
نوں	O
نہ	O
کرن	O
لئی	O
بےمطلب	O
اتے	O
نہ	O
بندی	O
تنقید	O
کردے	O
رہوندے	O
ہن۔	O

آپنی	O
بہتر	O
جیون	O
طاقت	O
بناؤن	O
لئی،	O
کجھ	O
کم	O
آپنے	O
آپ	O
کرنے	O
پیندے	O
ہن۔	O

اوہناں	O
واسطے	O
سرکار	O
اپر	O
نربھر	O
نہیں	O
ہونا	O
چاہیدا	O
ہے۔	O

اوہناں	O
غلطیاں	O
نوں	O
ہوندیاں	O
لوک	O
آپنیاں	O
اکھاں	O
نال	O
دیکھدے	O
ہن۔	O

مگر	O
ایہہ	O
سبھ	O
کجھ	O
دیکھن	O
توں	O
بعد	O
وی	O
ٹھیک	O
نہیں	O
کردے۔	O

بلکہ	O
ان	O
ویکھیا	O
کر	O
دیندے	O
ہن۔	O

یاد	O
رکھنا	O
چاہیدا	O
ہے	O
کہ	O
ایہہ	O
چھوٹیاں	O
دکھائی	O
دین	O
والیاں	O
غلطیاں	O
بہت	O
وڈیاں	O
جان	O
لیوا	O
ہونیاں	O
دا	O
کارن	O
بن	O
جاندیاں	O
ہن،	O
جس	O
وچ	O
قیمتی	O
جاناں	O
چلیاں	O
جاندیاں	O
ہن۔	O

ٹھیک	O
ہے	O
سرکاری	O
ملازم	O
وی	O
ساڈے	O
وچوں	O
ہوندے	O
ہن۔	O

اوہناں	O
اندر	O
وی	O
لوکاں	O
لئی	O
ذمیواری	O
دا	O
جذبہ	O
ساڈے	O
ورگی	O
ہی	O
ہے،	O
جس	O
نوں	O
اک	O
دفعہ	O
سرکاری	O
نوکری	O
مل	O
جاوے	O
اوس	O
دا	O
کوئی	O
کجھ	O
وی	O
نہیں	O
وگاڑ	O
سکدا۔	O

بھاویں	O
اوہ	O
آپ	O
کم	O
کرے	O
جاں	O
نہ	O
کرے۔	O

سرکاری	O
ملازماں	O
نے	O
لوک	O
بھلائی	O
دے	O
کم	O
تاں	O
کیہ	O
کرنے	O
ہوندے	O
نیں۔	O

اوہ	O
تاں	O
قانون	O
مطابق	O
نبھاؤن	O
والیاں	O
ذمیواریاں	O
نوں	O
وی	O
پوری	O
طرح	O
نہیں	O
کردے۔	O

سڑک	O
جاں	O
کسے	O
ہور	O
آواجائی	O
دے	O
رستیاں	O
وچ	O
کوئی	O
اٹ،	O
پتھر	O
آد	O
ڈگ	O
پوے	O
جاں	O
کوئی	O
ٹوآ	O
پے	O
جاوے،	O
جس	O
کارن	O
مارُو	O
ہونی	O
ہو	O
سکدی	O
ہے،	O
اوس	O
نوں	O
کوئی	O
چکدا	O
نہیں	O
ہے۔	O

اڈیک	O
گھراں،	O
پا۔نیاں،	O

تھوڑا	O
اُدم	O
کرکے	O
کوئی	O
ٹوٹی	O
جاں	O
پائیپ	O
لائن	O
نوں	O
بند	O
نہیں	O
کردا	O
ہے۔	O

مینوں	O
کی	O
کوئی	O
ہور	O
کرے	O
گا۔	O

مینوں	O
ایتھوں	O
کیہ	O
ملنا	O
ہے۔	O

ایہہ	O
کم	O
میرے	O
کرن	O
دا	O
نہیں	O
ہے،	O
ایہہ	O
چھوٹے	O
لوکاں	O
دا	O
کم	O
ہے۔	O

چنگا	O
ہون	O
دیو	O
ہور	O
خراب	O
رستہ	O
تاں	O
ہی	O
لوکاں	O
نوں	O
سرت	O
آوے	O
گی	O
اتے	O
دماغ	O
ٹھیک	O
ہووےگا۔	O

ساڈے	O
لوک	O
اس	O
دے	O
ہی	O
قابل	O
ہن۔	O

اگر	O
لوک	O
اؤکھے	O
ہو	O
رہے	O
ہن،	O
توں	O
وی	O
اوہناں	O
نال	O
اؤکھا	O
ہو	O
رہیا	O
ہے۔	O

توں	O
کوئی	O
انوکھی	O
دنیا	O
وچ	O
تاں	O
نہیں	O
رہ	O
رہیا	O
بلکہ	O
اس	O
سماج	O
دا	O
ہی	O
حصہ	O
ہے۔	O

بلکہ	O
لوک	O
سوچ	O
اتے	O
آچرن	O
دی	O
زیادہ	O
اہمیت	O
ہوندی	O
ہے۔	O

جس	O
قوم،	O
سماج،	O
ملک	O
دے	O
لوک	O
آپنی	O
بھلائی	O
کرن	O
لئی	O
جاگروک	O
ہوندے	O
ہن۔	O

اُسارُو	O
لوک	O
سوچ،	O
سماج	O
اتے	O
لوکاں	O
اندر	O
دوسریاں	O
پرتی	O
فرض	O
نبھاؤنا	O
بالکل	O
نہ	O
دے	O
برابر	O
ہے۔	O

سوے	O
اچھا	O
نال	O
فرض	O
نبھاؤن	O
لئی	O
ساڈے	O
کسے	O
وی	O
پاسیوں	O
کوئی	O
جتن	O
نہیں	O
ہو	O
رہیا	O
ہے۔	O

اوہ	O
لوک	O
تاں	O
اتھے	O
ایویں	O
صرف	O
تھوڑے	O
دن	O
کٹن	O
ہی	O
آئے	O
ہوئے	O
ہن۔	O

لوکاں	O
دے	O
پیسے	O
نال	O
ہی	O
اوہناں	O
نوں	O
تنخواہاں	O
دتیاں	O
جاندیاں	O
ہن۔	O

سبھ	O
اندھیرگردی	O
وچوں	O
دی	O
ہی	O
وچر	O
رہے	O
ہن۔	O

پنڈاں	O
اتے	O
دور	O
دراڈے	O
علا	O
قیاں	O
دے	O
لوکاں	O
اندر	O
وی	O
بہت	O
بھاری	O
تعداد	O
وچ	O
گُن	O
موجود	O
ہوندے	O
ہن۔	O

مگر	O
اوہناں	O
دے	O
گنا	O
نوں	O
ابھر	O
کے	O
اگے	O
آؤن	O
دا	O
موقع	O
اتے	O
وقت	O
ہی	O
حاصل	O
نہیں	O
ہوندا	O
ہے۔	O

ایہو	O
جہے	O
گنا	O
نوں	O
ابھارن	O
دی	O
وی	O
کسے	O
لیول	O
اپر	O
کوشش	O
نہیں	O
کیتی	O
جاندی	O
ہے۔	O

اس	O
طرح	O
اوہناں	O
لوکاں	O
دے	O
گن	O
اندر	O
کھاتے	O
ہی	O
نشٹ	O
ہو	O
ہوندے	O
دیکھے	O
جاندے	O
ہن۔	O

اوہناں	O
دے	O
آرام	O
وچ	O
خلل	O
پیندا	O
ہے۔	O

اس	O
کرکے	O
ملک	O
بہت	O
اہم	O
گنُاں	O
والے	O
بندہ	O
اں	O
دیاں	O
سیواواں	O
توں	O
وانجھا	O
رہوندا	O
ہے۔	O

ہر	O
آدمی	O
حق	O
ہی	O
ماننا	O
چاہوندا	O
ہے۔	O

فرضاں	O
نوں	O
نبھاؤنا	O
اک	O
گھٹیا	O
توہین	O
والا	O
کم	O
منیا	O
جاندا	O
ہے۔	O

ایہناں	O
جھولی	O
چکاں	O
نوں	O
ایہہ	O
سمجھ	O
نہیں	O
آؤندی	O
کہ	O
اوہ	O
اوہناں	O
دا	O
ہی	O
نقصان	O
کر	O
رہے	O
ہن۔	O

اوہناں	O
لوکاں	O
نوں	O
درکاریا	O
جاندا	O
ہے	O
کہ	O
ایہناں	O
نوں	O
اس	O
دنیا	O
بارے	O
کجھ	O
وی	O
پتہ	O
نہیں	O
ہے،	O
ایہہ	O
پچھڑے	O
ہوئے	O
لوک	O
ہن۔	O

ایہہ	O
نہ	O
کجھ	O
کرن	O
دی	O
کمزوری	O
اتے	O
پرورتی	O
ساڈے	O
اندر	O
جو	O
گھر	O
کر	O
چکی	O
ہے۔	O

ایہہ	O
کمزوری	O
کوئی	O
تھوڑا	O
سماں	O
پچھے	O
پیدا	O
نہیں	O
ہوئی۔	O

بلکہ	O
اس	O
دا	O
جنم	O
اوس	O
وقت	O
توں	O
ہو	O
گیا	O
سی	O
جدوں	O
توں	O
آدمی	O
نے	O
دھرتی	O
اپر	O
علم	O
حاصل	O
کرکے	O
زندگی	O
دی	O
شروعات	O
کیتی	O
سی۔	O

جو	O
اگے	O
پیڑھی	O
در	O
پیڑھی	O
چلدی	O
آ	O
رہی	O
ہے۔	O

اس	O
نکمے	O
پن	O
دے	O
اؤگن	O
والی	O
بھاونا	O
اکلے	O
بھارتی	O
سماج	O
وچ	O
ہی	O
نہیں	O
ملدی	O
ہے۔	O

بلکہ	O
ہورناں	O
سماجاں	O
وچ	O
وی	O
دیکھن	O
نوں	O
ملدی	O
ہے۔	O

مگر	O
اوہناں	O
راشٹراں	O
دے	O
لوکاں	O
نے	O
جلدی	O
اس	O
نوں	O
محسوس	O
کرکے،	O
اوس	O
اپر	O
قابو	O
پا	O
لیا	O
ہے،	O
جس	O
قوم	O
دے	O
لوکاں	O
اندر	O
آپنے	O
آپ	O
نوں	O
پہچانن	O
اتے	O
آپنیاں	O
کمزوریاں	O
نوں	O
سمجھن	O
دا	O
گن	O
ہوندا	O
ہے۔	O

اوس	O
قوم	O
دے	O
لوکاں	O
ساہمنے	O
کوئی	O
وی	O
مشکل	O
کدے	O
پیدا	O
نہیں	O
ہوندی	O
ہے۔	O

اسیں	O
اس	O
کمزوری	O
نوں	O
ختم	O
تاں	O
کیہ	O
کرنا	O
ہے۔	O

اوہناں	O
دی	O
بھلائی	O
اصلی	O
روپ	O
وچ	O
ہو	O
رہی	O
ہے	O
جاں	O
صرف	O
لوک	O
دکھاوے	O
دی	O
آڑ	O
لے	O
کے	O
اوہناں	O
دیاں	O
اکھاں	O
ہی	O
پونجیاں	O
جا	O
رہیاں	O
ہن۔	O

ستادھاری	O
صرف	O
آپنی	O
ہی	O
بھلائی	O
کر	O
رہے	O
ہن،	O
جس	O
دن	O
توں	O
ساڈے	O
اندر	O
ایہہ	O
گن	O
پیدا	O
ہو	O
جاوے	O
گا۔	O

اوس	O
وقت	O
اسیں	O
سچے	O
اتے	O
اصلی	O
جمہوریت	O
دے	O
مالک	O
بن	O
جاواں	O
گے۔	O

اج	O
حالات	O
کافی	O
زیادہ	O
خراب	O
ہو	O
چکے	O
ہن۔	O

نہ	O
بندہ	O
آدر	O
ستکار	O
دے	O
کے	O
اوہناں	O
ادھیکاریاں،	O
ملازماں	O
اتے	O
لیڈراں	O
دی	O
سوچ	O
نوں	O
اینی	O
اچی	O
کر	O
دیندے	O
ہن،	O
جس	O
نال	O
ادھیکاری	O
آپنے	O
اصل	O
لوک	O
بھلائی	O
اتے	O
لوک	O
سیوا	O
دے	O
مقصد	O
توں	O
پرے	O
ہٹ	O
جاندے	O
ہن۔	O

لوکاں	O
نوں	O
آپنے	O
تحت	O
ہونا	O
اوسے	O
طرح	O
سمجھنا	O
شروع	O
کر	O
دیندے	O
ہن،	O
جس	O
طرح	O
آزادی	O
توں	O
پہلاں	O
انگریزی	O
راج	O
بھاگ	O
والے	O
شاسک	O
کردے	O
ہوندے	O
سن۔	O

اک	O
چنگا	O
جمہوری	O
ماحول	O
حالے	O
ساڈے	O
سماج	O
اندر	O
پیدا	O
نہیں	O
ہویا	O
ہے۔	O

باہروں	O
لوک	O
دکھاوے	O
لئی	O
اوس	O
لہر	O
جاں	O
تحریک	O
دی	O
مخالفت	O
وی	O
کیتا	O
جاندا	O
ہے۔	O

اوس	O
نوں	O
روکن	O
واسطے	O
طاقت	O
دے	O
استعمال	O
دا	O
دکھاوا	O
وی	O
کیتا	O
جاندا	O
ہے۔	O

اس	O
طرح	O
دی	O
حالت	O
نوں	O
سمجھنا	O
عام	O
لوکاں	O
دے	O
وس	O
دا	O
روگ	O
نہیں	O
ہوندا	O
ہے۔	O

لوک	O
جذباتی	O
ہو	O
جاندے	O
ہن۔	O

اصلی	O
مدعے	O
ولوں	O
پچھے	O
ہٹ	O
جاندے	O
ہن۔	O

ستادھاریاں	O
دا	O
مقصد	O
پورا	O
ہو	O
جاندا	O
ہے۔	O

اس	O
طرح	O
لوکاں	O
نوں	O
اصلی	O
گیان	O
دی	O
گھاٹ	O
کارن	O
آپنے	O
مقاصد	O
دی	O
حاصلتا	O
لئی	O
صحیح	O
کارروائی	O
نہ	O
کر	O
سکن	O
کارن،	O
بھرشٹاچار	O
اتے	O
بے	O
اصولیاں	O
دا	O
دؤر	O
شروع	O
ہوندا	O
ہے۔	O

اس	O
طرح	O
پرشاسن	O
کرن	O
والا	O
پورا	O
عملہ	O
پھیلا	O
بیڈر	O
اتے	O
نڈر	O
ہو	O
کے	O
آپنی	O
مرضی	O
مطابق	O
کم	O
کردا	O
ہے۔	O

ایہو	O
وڈا	O
کارن	O
ہے	O
کہ	O
ساڈے	O
ساہمنے	O
اک	O
توں	O
بعد	O
دوسرا	O
گھٹالا	O
واپر	O
رہیا	O
ہے۔	O

ایہہ	O
گھٹالے	O
لمے	O
سمیں	O
اندر	O
آپنے	O
آپ	O
ہی	O
ختم	O
ہو	O
جاندے	O
ہن۔	O

اج	O
دے	O
چل	O
رہے	O
بھرشٹاچار	O
دے	O
دؤر	O
نوں	O
صرف	O
لوک	O
ہی	O
نتھ	O
پا	O
سکدے	O
ہن۔	O

وڈے	O
جاں	O
چھوٹے	O
پیمانے	O
ٰتے	O
بھرشٹاچار	O
اتے	O
بے	O
نیمیاں	O
پھیلاؤن	O
والیاں	O
جاں	O
کرن	O
والیاں	O
راجسی	O
لوکاں،	O
حاکماں،	O
لیڈراں،	O
افسراں	O
اتے	O
سرکار	O
دوارا	O
کیتیاں	O
ہوئیاں	O
ماڑیاں	O
کارگزاریاں	O
نوں	O
لوک	O
بہت	O
چھیتی	O
بھل	O
جاندے	O
ہن۔	O

ہر	O
سیاسی	O
پارٹی	O
ووٹاں	O
لے	O
کے	O
طاقت	O
پراپت	O
کرن	O
توں	O
بعد	O
آپنے	O
کارج	O
کال	O
دے	O
پہلے	O
٣	O
٤	O
سالاں	O
وچ	O
آپنی	O
من	O
مانی	O
کردی	O
ہے۔	O

لوک	O
ہاہاکار	O
تاں	O
مچاؤندے	O
ہن	O
مگر	O
چھیتی	O
چپ	O
ہو	O
جاندے	O
ہن۔	O

چھیتی	O
چپ	O
ہونا	O
ہی	O
پیندا	O
ہے	O
کیونکہ	O
لوکاں	O
نے	O
آپنے	O
پریوار	O
وی	O
پالنے	O
ہوندے	O
ہن۔	O

ایہہ	O
پریوار	O
پالن	O
دیاں	O
ذمیواریاں	O
آدمی	O
نوں	O
سچائی	O
ولوں	O
پاسہ	O
پلٹن	O
لئی	O
مجبور	O
کر	O
دیندیاں	O
ہن۔	O

آدمی	O
آپنے	O
بچیاں	O
نوں	O
بھکھے	O
نہیں	O
دیکھ	O
سکدا	O
ہے۔	O

ووٹاں	O
دے	O
نیڑے	O
آ	O
کے	O
سرکاراں	O
لوکاں	O
نوں	O
بھرماؤن	O
لئی	O
بہت	O
قسم	O
دے	O
لالچ،	O
پیکیج	O
اتے	O
سہولتاں	O
دے	O
سپیشل	O
گپھے	O
ونڈے	O
جاندے	O
ہن۔	O

ایہہ	O
اج	O
دی	O
ساڈے	O
لوکاں	O
وچ	O
بہت	O
وڈی	O
کمزوری	O
ہے۔	O

جدوں	O
لوکاں	O
نال	O
اس	O
بارے	O
عام	O
گل	O
بات	O
کیتی	O
جاندی	O
ہے	O
تاں	O
اوہناں	O
دا	O
جواب	O
ہوندا	O
ہے،	O
کی	O
کریئے	O
ایہناں	O
دا	O
تیسرا	O
جاں	O
ہور	O
بدل	O
سانوں	O
دکھائی	O
نہیں	O
دیندا	O
ہے۔	O

آخر	O
ووٹ	O
تاں	O
کسے	O
نہ	O
کسے	O
نوں	O
پاؤنی	O
ہی	O
ہے۔	O

اس	O
کرکے	O
نہ	O
چاہوندے	O
ہوئے	O
وی	O
مجبوراً	O
لوکاں	O
نوں	O
ووٹاں	O
پاؤنیاں	O
پیندیاں	O
ہن۔	O

ایہہ	O
لوک	O
سوچ	O
ٹھیک	O
نہیں	O
ہے۔	O

تیسرا	O
بدل	O
ہمیشہ	O
ملدا	O
ہے۔	O

لوکاں	O
نوں	O
طاقت	O
وچ	O
رہوندے	O
ہوئے	O
ہر	O
پارٹی	O
دیاں	O
کمزوریاں،	O
بے	O
نیمیاں،	O
بھائی	O
بھتیجابازی	O
اتے	O
چنگے	O
بھلائی	O
والے	O
کیتے	O
کماں	O
دا	O
احساس	O
اوہناں	O
نوں	O
نہ	O
چن	O
کے	O
کراؤنا	O
چاہیدا	O
ہے۔	O

جس	O
نال	O
اوہپارٹی	O
اتے	O
ہور	O
دوسریاں	O
پارٹیاں	O
اگے	O
توں	O
لوک	O
بھلائی	O
والے	O
کماں	O
پرتی	O
سچیت	O
رہن	O
اتے	O
لوک	O
ہتاں	O
دے	O
کماں	O
ول	O
زیادہ	O
دھیان	O
دین۔	O

چوری	O
اوس	O
گھر	O
وچ	O
ہوندی	O
ہے،	O
جتھے	O
مالک	O
سست	O
اتے	O
طاقت	O
رہوندا	O
ہووے۔	O

اس	O
طرح	O
لوک	O
شوشن	O
وی	O
لوکاں	O
دوارا	O
آپ	O
کروایا	O
جاندا	O
ہے۔	O

لوکاں	O
دی	O
گھٹ	O
اتے	O
کمزور	O
سوجھ	O
بوجھ	O
دا	O
فائدہ	O
شیطان	O
موقعہ	O
پرست	O
آدمیاں	O
دوارا	O
اٹھا	O
کے	O
آپنے	O
روایتی	O
خاندانی	O
دھندیاں	O
نوں	O
اگانہہ	O
ودھایا	O
جا	O
رہیا	O
ہے۔	O

لوکاں	O
دے	O
پچھڑیپن	O
دا	O
پہلاں	O
توں	O
ہی	O
فائدہ	O
اٹھایا	O
جاندا	O
آ	O
رہیا	O
ہے۔	O

جدوں	O
لوکاں	O
نوں	O
اوہناں	O
دی	O
کمزوری	O
دا	O
احساس	O
کرواؤن	O
دا	O
کوئی	O
جتن	O
کردا	O
ہے۔	O

لوک	O
منن	O
نوں	O
تیار	O
نہیں	O
ہوندے	O
ہن۔	O

سیانیاں	O
دے	O
کتھن	O
مطابق	O
جدوں	O
کسے	O
دے	O
برے	O
دن	O
آؤندے	O
ہوندے	O
ہن،	O
اوس	O
دی	O
بدھی	O
بھرشٹ	O
ہو	O
جاندی	O
ہے۔	O

اوہ	O
آپنے	O
نفعے	O
نقصان	O
بارے	O
بھل	O
جاندا	O
ہے۔	O

سمیں	O
سمیں	O
مطابق	O
من	O
اندر	O
نویں	O
وچار	O
پنگردے	O
رہوندے	O
ہن	O
اتے	O
ختم	O
ہو	O
جاندے	O
ہن۔	O

لوک	O
سمجھداری	O
اس	O
گل	O
وچ	O
ہوندی	O
ہے،	O
جدوں	O
علا	O
قے	O
وچ	O
کوئی	O
اس	O
طرح	O
دی	O
گھٹنا	O
ہو	O
جاوے،	O
جس	O
بارے	O
پتہ	O
نہ	O
ہووے	O
جاں	O
کوئی	O
افواہ	O
پھیلائی	O
گئی	O
ہووے۔	O

اوس	O
نوں	O
اکھاں	O
بند	O
کرکے	O
نہیں	O
من	O
لینا	O
چاہیدا۔	O

ٹھیک	O
اتے	O
پورن	O
گیان	O
رکھن	O
نال	O
آدمی	O
دی	O
زندگی	O
وچوں	O
بہت	O
مشکلاں	O
آپنے	O
آپ	O
ختم	O
ہو	O
جاندیاں	O
ہن۔	O

اس	O
لئی	O
کہاوت	O
ہے	O
گیان	O
ہی	O
سبھ	O
توں	O
وڈا	O
طاقتور	O
ہتھیار	O
ہوندا	O
ہے۔	O

اک	O
ہی	O
انسانی	O
سماج	O
دے	O
گھیرے	O
وچ	O
روندی	O
ہوئی	O
ایہہ	O
انسانی	O
دی	O
ذات	O
نفسیاتی	O
تے	O
آپس	O
وچ	O
بہت	O
قسماں	O
دیاں	O
وچاردھارا	O
اتے	O
فرقو	O
سوچاں	O
وچ	O
دھس	O
چکے	O
ہن۔	O

اس	O
نوں	O
پیدا	O
کرن	O
پچھے	O
طاقتوراں	O
دی	O
سوڑی	O
سوچ	O
ہوندی	O
ہے۔	O

پہلاں	O
طاقتور	O
سدھا	O
حملہ	O
کرکے	O
آپنے	O
مقصد	O
اں	O
دی	O
پورتی	O
کردا	O
سی۔	O

سمجھ	O
نہیں	O
آؤندی	O
ایہہ	O
سبھ	O
کجھ	O
جاندے	O
ہوئے	O
کہ	O
فلانا	O
شیطان	O
ایہہ	O
سبھ	O
کجھ	O
آپنے	O
مطلب	O
لئی	O
کر	O
رہیا	O
ہے۔	O

فیر	O
وی	O
لوک	O
اس	O
توں	O
پاسہ	O
نہیں	O
وٹدے۔	O

بلکہ	O
آپنے	O
آپ	O
نوں	O
بربادی	O
ول	O
ہور	O
لے	O
کے	O
جا	O
رہے	O
ہن۔	O

مگر	O
اوہ	O
آپنی	O
آواز	O
تاں	O
کڈھ	O
سکدے	O
ہن۔	O

ہر	O
برصغیر	O
خاص	O
ایشیا	O
اتے	O
افریقہ	O
وچ	O
جو	O
آپسی	O
فٹ	O
پیدا	O
کرکے	O
آپنے	O
راجسی	O
مقصد	O
اں	O
دی	O
پورتی	O
لئی	O
معصوماں	O
دی	O
زندگی	O
دا	O
گھان	O
ہو	O
رہیا	O
ہے۔	O

اوہ	O
ہر	O
روز	O
ساڈیاں	O
اکھاں	O
دے	O
ساہمنے	O
آؤندا	O
ہے۔	O

مگر	O
حالات	O
اس	O
طرح	O
دے	O
غیر	O
انسانی	O
ہو	O
گئے	O
ہن۔	O

ایہہ	O
دیکھدے	O
ہوئے،	O
اج	O
انسان	O
بارے	O
ایہہ	O
کہنا	O
غلط	O
نہیں	O
ہووےگا۔	O

اج	O
دا	O
انسان،	O
انسان	O
نہ	O
رہ	O
کے	O
حیواں	O
بن	O
چکا	O
ہے۔	O

جدوں	O
توں	O
آدمی	O
باتہذیب	O
ہو	O
کے	O
آپنے	O
آپ	O
نوں	O
انسان	O
کہاؤن	O
لگ	O
پیا	O
ہے۔	O

اوس	O
وقت	O
توں	O
آدمی	O
آدمی	O
دے	O
خون	O
دا	O
پیاسا	O
بندا	O
آ	O
رہیا	O
ہے۔	O

اج	O
خودغرضی	O
ہر	O
گھر،	O
سماج،	O
راشٹر	O
اتے	O
دُنیا	O
اُپر	O
چھا	O
چکی	O
ہے۔	O

ہر	O
آدمی	O
صرف	O
آپنے	O
مطلب	O
تک	O
ہی	O
محدود	O
ہو	O
چکا	O
ہے۔	O

ٹھیک	O
ہے	O
خودغرض	O
ہونا	O
اک	O
قدرتی	O
ورتارا	O
ہے	O
جو	O
جیو	O
زندگی	O
وچ	O
دلچسپی	O
پیدا	O
کردی	O
ہے۔	O

خدغرضی	O
وی	O
انسانی	O
زندگی	O
وچ	O
کجھ	O
حد	O
تک	O
ہی	O
ہونی	O
چاہیدی	O
ہے۔	O

آدمی	O
اک	O
سماجک	O
جیو	O
ہون	O
دے	O
ناطے	O
آپسی	O
لین	O
دین	O
ادھارت	O
جیون	O
بسر	O
کردا	O
ہے۔	O

اگر	O
اسیں	O
کسے	O
دی	O
مدد	O
نہیں	O
کراں	O
گے،	O
کل	O
نوں	O
تہاڈی	O
کون	O
مدد	O
کرے	O
گا۔	O

ہمیشہ	O
چنگا	O
وقت	O
آدمی	O
جاں	O
سیاسیات	O
اپر	O
نہیں	O
رہوندا۔	O

مشکلاں	O
دا	O
آؤنا	O
فطری	O
ہوندا	O
ہے۔	O

خدغرضی	O
دی	O
برائی	O
نوں	O
دور	O
کرن	O
واسطے	O
کوئی	O
زیادہ	O
وڈے	O
وڈے	O
ونڈاں	O
دی	O
ضرورت	O
نہیں	O
ہے۔	O

اس	O
اہم	O
کمزوری	O
نوں	O
دور	O
کرن	O
واسطے	O
بندہ	O
گت	O
طور	O
تے	O
آپنے	O
آپ	O
توں	O
شروع	O
کرنا	O
پویگا۔	O

کسے	O
ول	O
نہیں	O
دیکھنا	O
چاہیدا	O
ہے۔	O

اوہ	O
فلانا	O
ایہہ	O
نہیں	O
کر	O
رہیا	O
ہے،	O
میں	O
کیوں	O
کراں۔	O

اس	O
طرح	O
دی	O
سوچ	O
نہیں	O
چاہیدی	O
ہے۔	O

اگر	O
اوہ	O
آپنی	O
برائی	O
کرن	O
والی	O
گندی	O
عادت	O
چھڈ	O
نہیں	O
سکدا	O
پھر	O
میں	O
آپنی	O
چنگی	O
عادت	O
کیوں	O
چھڈاں۔	O

جس	O
دن	O
ساڈے	O
اندر	O
اس	O
پرکار	O
دی	O
سوچ	O
آ	O
جاوے	O
گی،	O
اسیں	O
دنیاں	O
دے	O
کہوندے	O
کہاؤندے	O
لوکاں	O
نالوں	O
بہت	O
اگے	O
لنگھ	O
جاوانگے۔	O

ایہہ	O
خدغرضی	O
دی	O
بھاونا	O
اک	O
بہت	O
وڈی	O
نامراد	O
عادت	O
ہے۔	O

بھارت	O
پاک	O
ونڈ	O
اک	O
بہت	O
وڈی	O
لیڈراں	O
دی	O
خدغرض	O
سوچ	O
وچوں	O
پیدا	O
ہوئی	O
سی،	O
جس	O
دے	O
کیتے	O
ہوئے	O
زخماں	O
دی	O
پیڑ	O
اج	O
تک	O
دوناں	O
دیشا	O
دے	O
لوک	O
جھل	O
رہے	O
ہن۔	O

بھارت	O
پاکستان	O
ونڈ	O
دوناں	O
دیساں	O
دے	O
اوس	O
وقت	O
دے	O
سیاسی	O
آگوواں	O
دی	O
خدغرضی	O
نیتی	O
والی	O
سوچ	O
دی	O
ہی	O
پیدائش	O
سی۔	O

ہن	O
ایہہ	O
سوچن	O
والی	O
گل	O
ہے	O
کہ	O
اوہناں	O
خوش	O
حال	O
دیشاں	O
نے	O
ایہہ	O
انقلابی	O
ترقی	O
کیویں	O
کیتی،	O
جس	O
کارن	O
اوہ	O
دنیا	O
دی	O
کھچ	O
دا	O
مرکز	O
بنے	O
ہوئے	O
ہن۔	O

آپنی	O
عقل	O
دا	O
صحیح	O
استعمال	O
کرنا	O
اوہناں	O
دی	O
پدقائشی	O
قابلیت	O
ہوندی	O
ہے۔	O

اوہ	O
آپنے	O
من	O
مطابق	O
جیوندے	O
ہن۔	O

جدوں	O
کے	O
اسیں	O
دوسرے	O
لوکاں	O
مطابق	O
زندگی	O
جیوندے	O
ہاں۔	O

ساڈی	O
آپنی	O
کوئی	O
زیادہ	O
ازادانا	O
سوچ	O
کسے	O
میدان	O
اندر	O
نہیں	O
ہوندی	O
ہے۔	O

پھوک	O
پھاکی	O
دی	O
لوک	O
دکھاوا	O
اتے	O
بےمطلب	O
دی	O
شوہرت	O
پیدا	O
کرن	O
دی	O
رچی	O
اوہناں	O
اندر	O
نہیں	O
ہے۔	O

پچھمی	O
دیشاں	O
اندر	O
ہونہار	O
بچیاں	O
نوں	O
زبردستی	O
کسے	O
پاسے	O
ول	O
نوں	O
نہیں	O
لایا	O
جاندا	O
ہے	O
اتے	O
نہ	O
ہی	O
اوہناں	O
اپر	O
کسے	O
قسم	O
دا	O
دبائ	O
پایا	O
جاندا	O
ہے۔	O

بچیاں	O
دا	O
من	O
جدھر	O
نوں	O
رچت	O
ہوندا	O
ہے،	O
ادھر	O
نوں	O
ہی	O
وکست	O
ہون	O
دتا	O
جاندا	O
ہے۔	O

بھارتی	O
سماج	O
وچ	O
اک	O
اچی	O
ذاتی	O
والی	O
جاں	O
اچے	O
ہون	O
دی	O
بھاونا	O
تحت	O
خاندان	O
بچے	O
دی	O
قابلیت	O
اتے	O
من	O
دا	O
جھکاؤ	O
نوں	O
نہ	O
سمجھدے	O
ہوئے،	O
آپنے	O
جاں	O
خاندان	O
دے	O
رتبے	O
نوں	O
اچا	O
رکھن	O
واسطے	O
بچے	O
دے	O
دماغ	O
اپر	O
بے	O
فالتو	O
دا	O
وزن	O
پا	O
کے	O
اوس	O
نوں	O
وڈے	O
رتبے	O
پراپت	O
کرن	O
لئی،	O
اچی	O
پڑھائی	O
ڈاکٹری	O
جاں	O
ہور	O
آد	O
کرنواسطے	O
زور	O
پاؤندے	O
ہن۔	O

اس	O
دی	O
پورتی	O
لئی	O
رشوت	O
دیندے	O
ہن۔	O

بھاویں	O
بچے	O
دا	O
جھکاؤ	O
صرف	O
اُستاد	O
جاں	O
کجھ	O
ہور	O
ہووے۔	O

اس	O
طرح	O
کرن	O
نال	O
جو	O
سانوں	O
اج	O
ملک	O
اندر	O
ڈاکٹراں	O
اتے	O
ہور	O
مہارت	O
رکھن	O
والیاں	O
جگہ	O
اپر	O
لگے	O
ملازماں	O
دی	O
کمزور	O
کارج	O
شیلی	O
کارن	O
لوکاں	O
نوں	O
بہت	O
نقصان	O
بھگتنا	O
پے	O
رہیا	O
ہے۔	O

ایہو	O
جہیاں	O
ہونیاں	O
کارن	O
بے	O
قصور	O
جاناں	O
جا	O
رہیاں	O
عام	O
دیکھیاں	O
جا	O
رہیاں	O
ہن۔	O

لمے	O
چِر	O
توں	O
اچی	O
دھڑے	O
دے	O
فرق،	O
مغلاں	O
اتے	O
انگریزاں	O
دی	O
غلامی	O
نوں	O
بھارتی	O
لوک	O
سچ	O
نوں	O
متاثر	O
کیتا	O
ہے۔	O

بھارتی	O
لوکاں	O
دی	O
سوچ	O
دبی	O
ہوئی	O
پرورتی	O
والی	O
چون	O
دا	O
اثر	O
بہت	O
وڈے	O
لوکاں	O
دے	O
حصے	O
اپر	O
ملدا	O
ہے۔	O

ایہہ	O
دبی	O
ہوئی	O
سوچ	O
کافی	O
کوششاں	O
کرن	O
توں	O
بعد	O
وی	O
اوسے	O
پراتن	O
غلامی	O
والی	O
سوچ	O
وانگ	O
ہی	O
ہے۔	O

ذاتی	O
ونڈ	O
نے	O
سماج	O
دے	O
لوکاں	O
وچوں	O
سوے	O
مان،	O
آزاد	O
سوچ	O
اتے	O
آتم	O
بھروسہ	O
ختم	O
کرکے	O
دوسریاں	O
دا	O
سہارا	O
لے	O
کے	O
جیون	O
دی	O
عادت	O
بنا	O
دتی	O
ہوئی	O
ہے۔	O

مادی	O
پکھوں	O
پچھڑے	O
ہوئے	O
لوک	O
اج	O
وی	O
شاہوکاراں	O
پچھے	O
لیلڑیاں	O
کڈھدے	O
پھردے	O
ہن۔	O

اوہ	O
ایہناں	O
شاہوکاراں،	O
ٹھاکراں،	O
سرداراں	O
آد	O
نوں	O
ہی	O
آپنی	O
تقدیر	O
دا	O
ستارہ	O
مندے	O
ہن۔	O

اس	O
اندھیرگردی	O
وچ	O
رہن	O
والی	O
لوکائی	O
دی	O
پرورتی	O
نوں	O
ختم	O
کرن	O
واسطے	O
بہت	O
گھٹ	O
لوک	O
اگے	O
آؤندے	O
ہن۔	O

ایہہ	O
اس	O
لئی	O
ہے،	O
لوکاں	O
اندر	O
آپنے	O
ساتھی	O
ناگرکاں	O
پرتی	O
ہمدردی	O
نہیں	O
ہے۔	O

ساڈی	O
رجی	O
پجی	O
جماعت	O
ایہہ	O
سوچدی	O
ہے	O
اگر	O
غریب	O
دا	O
ڈھڈ	O
جلدی	O
بھر	O
جایا	O
کریگا۔	O

غریب	O
اوہناں	O
دے	O
پچھے	O
پچھے	O
پھر	O
کوئی	O
نہیں	O
پھریگا۔	O

اوہ	O
لوک	O
کدے	O
وی	O
قابلِ	O
احترام	O
نہیں	O
بنائے	O
جاندے۔	O

ساڈی	O
٨٠	O
فیصد	O
لوک	O
سوچ	O
بھیڈچال،	O
لکیر	O
دے	O
فقیر	O
والی	O
ہو	O
کے	O
چل	O
رہی	O
ہے۔	O

اوہناں	O
دا	O
آپنا	O
کوئی	O
وجود	O
نہیں	O
ہے۔	O

گورمکھی	O
توں	O
اُلتھا	O
آصف	B-PER
رضا	I-PER
بھوپندر	B-PER
سنگھ	I-PER
دھالیوال	B-LOC
کلاواں	I-LOC
تے	O
کلاکار	O
’	O
فیصد	O
کراچی	B-LOC
والیاں	O
کول	O
سیوریج	O
دی	O
سہولتاں	O
کوئی	O
نہ،	O
ہائے	O
او	O
ربّا	O
کراچی	B-LOC
ضیا	B-PER
دور	O
توں	O
تک	O
ایم	O
کیوایم	O
کجھ	O
وقفیاں	O
توں	O
علاوہ	O
ہمیشہ	O
کراچی	B-LOC
دے	O
تخت	O
تے	O
بیٹھدی	O
رہی	O
ہے۔	O

ایم	B-ORG
کیو	I-ORG
ایم	I-ORG
دے	O
بہوں	O
سارے	O
لیڈر	O
تے	O
ککھ	O
توں	O
لکھ	O
پتی	O
وی	O
ہوگئے	O
نیں	O
پر	O
کراچی	O
دا	O
حال	O
ہورچوڑا	O
ہوچکیا	O
ہے۔	O

اج	O
دی	O
خبر	O
کراچی	B-ORG
واٹر	I-ORG
اینڈ	I-ORG
سیوریج	I-ORG
بورڈ	I-ORG
دے	O
حوالہ	O
نال	O
میڈیا	O
وچ	O
آئی	O
ہے۔	O

لگدا	O
ہے	O
کراچی	B-LOC
ول	O
پچھلے	O
ورہیاں	O
توں	O
کسے	O
وی	O
توجہ	O
نہیں	O
دتی۔	O

ایہہ	O
اوہی	O
ہے	O
جس	O
وچ	O
یم	B-ORG
کیو	I-ORG
ایم	I-ORG
آپدے	O
ہزاراں	O
بندیاں	O
نوں	O
وی	O
نوکریاں	O
لے	O
کے	O
دتیاں	O
سن۔	O

جے	O
پی	B-ORG
پی	I-ORG
پی	I-ORG
اندرون	B-LOC
سندھ	I-LOC
وچ	O
کجھ	O
نہیں	O
کرسکی	O
یا	O
پی	B-ORG
ٹی	I-ORG
آئی	I-ORG
خیبر	B-LOC
پختونخوا	I-LOC
دی	O
حالت	O
نہیں	O
بدلی	O
تے	O
ایم	B-ORG
کیو	I-ORG
ایم	I-ORG
کراچی	B-LOC
وچ	O
کہیڑے	O
چار	O
چن	O
لا	O
ہے	O
نیں؟	O
کل	O
اس	O
شہر	O
وچ	O
اک	O
مشاورتی	O
اجلاس	O
ہویا۔	O

ایہہ	O
پروگرام	O
اک	O
نویں	O
پرجیکٹ	O
دا	O
حصہ	O
جس	O
دا	O
ناں	O
ریفارمز	O
لئی	O
سرمایہ	O
کاری	O
رکھیا	O
ہے۔	O

ویسے	O
کراچی	B-LOC
دے	O
اک	O
پرانے	O
اربن	O
ماہر	O
عارف	B-PER
حسن	I-PER
دا	O
خیال	O
ہے	O
پئی	O
سانوں	O
گند	O
صاف	O
کرن	O
تے	O
صاف	O
پانی	O
جہے	O
نکے	O
کماں	O
لئی	O
فارن	O
ایڈ	O
یا	O
قرضہ	O
نہیں	O
لینا	O
چاہیدا۔ویکھو	O

ہن	O
اوہ	O
بولدے	O
نیں	O
یا	O
نہیں۔اجلاس	O

وچ	O
دسیا	O
گیا	O
پئی	O
فیصد	O
کراچی	B-LOC
والیاں	O
کول	O
سیوریج	O
دی	O
سہولتاں	O
نہیں۔	O

دے	O
وڈے	O
ڈائریکٹر	O
مصباح	B-PER
الدین	I-PER
فرید	I-PER
ہوراں	O
سارا	O
ملبہ	O
شہر	O
دی	O
بے	O
ہنگم	O
ترقیاں	O
تے	O
پاکے	O
رانجھا	O
راضی	O
کیتا۔	O

سیاسی	O
مداخلتاں	O
دی	O
انہاں	O
نندیا	O
کیتی	O
پر	O
افسراں	O
بارے	O
کوئی	O
لفظ	O
نہ	O
بولیا۔	O

اگلے	O
چار	O
سالاں	O
وچ	O
لوڑ	O
ہور	O
ودھ	O
جاسی۔	O

پر	O
اوہ	O
ایہہ	O
نہ	O
دس	O
سکے	O
پئی	O
جیہڑا	O
پانی	O
کراچی	B-LOC
نوں	O
ملدا	O
ہے	O
اوہ	O
کنج	O
ونڈیا	O
جاندا	O
ہے	O
اتے	O
اس	O
وچ	O
کراچی	B-LOC
رہن	O
والے	O
ماڑیاں	O
دا	O
کڈا	O
حصہ	O
ہے	O
تے	O
اشرافیہ	O
کڈا	O
پانی	O
کجھ	O
لیجاندی	O
جے۔ایہہ	O

وی	O
دسیا	O
پئی	O
بورڈ	O
نوں	O
ہر	O
سال	O
ملین	O
ملدا	O
ہے	O
تے	O
ایہہملین	O
ڈالر	O
ہر	O
سال	O
کماندا	O
ہے۔	O

ساڈے	O
اخبار	O
ملین	O
تے	O
بلین	O
وچ	O
جدوں	O
رقماں	O
لکھدے	O
نیں	O
تے	O
عوام	O
توں	O
گل	O
لکائی	O
جاندی	O
ہے۔	O

جے	O
اوہ	O
ایہہ	O
لکھن	O
پئی	O
بورڈ	O
نوں	O
ہرسال	O
گیارہ	O
ارب	O
روپیئے	O
ملدے	O
نیں	O
اتے	O
چھ	O
ارب	O
اوہ	O
ٹیکساں	O
راہیں	O
کماندا	O
ہے	O
تے	O
لوکاں	O
نوں	O
وی	O
گل	O
پلے	O
پئے	O
جاندی	O
ہے۔ایس	O

گیارہ	O
ارب	O
وچ	O
کون	O
کون	O
حصہ	O
دار	O
ہے	O
ایہہ	O
اک	O
وکھری	O
کہانی	O
ہے۔	O

انہاں	O
ایہہ	O
وی	O
دسیا	O
پئی	O
ارب	O
دا	O
تے	O
بورڈ	O
دابجلی	O
دا	O
بل	O
ہوندا	O
ہے	O
اتے	O
ایس	O
نیں	O
کراچی	B-ORG
الیکٹرک	I-ORG
سپلائی	I-ORG
دے	O
ارب	O
دینے	O
نیں۔	O

ہور	O
تے	O
ہور	O
ایس	O
ادارے	O
نے	O
لوکاں	O
کولوں	O
وی	O
ارب	O
لینے	O
نیں۔	O

ایہہ	O
رقم	O
لوکاں	O
توں	O
لینی	O
ہے	O
یا	O
فیر	O
وڈے	O
وڈے	O
کارخانہ	O
داراں	O
کولوں،ایس	O
دا	O
وی	O
نکھیڑا	O
ہونا	O
لوڑی	O
ہے۔	O

عالمی	O
پدر	O
تے	O
ہزار	O
کنکشن	O
تے	O
ملازم	O
رکھن	O
دا	O
پیمانہ	O
ہے	O
پر	O
بورڈ	O
وچ	O
ہزار	O
کنکشناں	O
تے	O
ساڑھے	O
چھ	O
ملازم	O
رکھے	O
ہوئے	O
نیں۔	O

سارے	O
ماہراں	O
دی	O
نظراں	O
لمیری	O
سرمایہ	O
کاری	O
تے	O
ہے	O
پئی	O
ایس	O
نال	O
رشوتاں	O
تے	O
کنسلٹینسیاں	O
وی	O
تے	O
جڑیاں	O
نیں۔	O

ذرا	O
غور	O
کرو	O
پچھلی	O
سرکار	O
تک	O
ریلوے	O
دا	O
یہو	O
حال	O
سی	O
پر	O
اج	O
پاکستان	B-ORG
ریلوے	I-ORG
بہتر	O
ہورہی	O
ہے۔	O

اتھے	O
تے	O
کسی	O
خارجی	O
امداداں	O
وی	O
نہیں	O
لتیاں۔	O

گل	O
نوں	O
ذرا	O
ہور	O
پکھ	O
نول	O
ویکھن	O
دی	O
لوڑ	O
ہے۔	O

خبراں	O
ٹرمپ	B-PER
دور	O
وچ	O
پاک	B-LOC
امریکہ	B-LOC
تعلقات	O
غیر	O
یقینی	O
رہن	O
جناح	B-ORG
انسٹی	I-ORG
ٹیوٹ	I-ORG
اسلام	I-ORG
آباد	I-ORG
جنوبی	B-LOC
ایشیا	I-LOC
وچ	O
امریکی	B-LOC
پالیسیاں	O
بارے	O
اج	O
مشہور	O
تھنک	B-ORG
ٹینک	I-ORG
جناح	I-ORG
انسٹی	I-ORG
ٹیوٹ	I-ORG
گل	O
بات	O
کیتی۔	O

انہاں	O
آکھیا	O
کیونجے	O
ٹرمپ	B-PER
دور	O
وچ	O
غیر	O
یقینیاں	O
وادھو	O
رہن	O
گیاں	O
تاں	O
مارے	O
دوپاسے	O
ایس	O
بارے	O
الرٹ	O
رہن	O
دی	O
لوڑ	O
ہے۔	O

پر	O
اسلام	B-LOC
آباد	I-LOC
دی	O
ترجیحاں	O
ہور	O
نیں۔	O

ایہناں	O
ماڑیاں	O
حالات	O
وچ	O
وی	O
امریکہ	B-LOC
لئی	O
پاکستان	B-LOC
دی	O
اہمیتاں	O
وادھو	O
نیں	O
کیونجے	O
افغانستان	B-LOC
توں	O
نکلن	O
لئی	O
پاکستان	B-LOC
وڈا	O
کردار	O
ادا	O
کرسکدا	O
ہے۔	O

چین	B-LOC
نال	O
ودھدی	O
ہوئی	O
یاریاں	O
دا	O
مطلب	O
امریکہ	B-LOC
نال	O
طلاق	O
نہیں	O
پر	O
اسلام	B-LOC
آباد	I-LOC
دے	O
کجھ	O
پالیسی	O
ساز	O
اینج	O
ہی	O
سمجھدے	O
نیں۔	O

امریکہ	B-LOC
تھنک	B-ORG
ٹینک	I-ORG
سٹیمسن	I-ORG
سنٹر	I-ORG
توں	O
آئے	O
ماہراں	O
وی	O
ایس	O
اجلاس	O
وچ	O
رلت	O
کیتی۔	O

آون	O
والے	O
دناں	O
وچ	O
پاکستان	O
توانائیاں	O
دا	O
وڈا	O
ڈیرہ	O
بن	O
جاسی	O
تاں	O
مارے	O
ہن	O
امریکہ	O
وی	O
پاکستان	B-LOC
نوں	O
نرا	O
سکیورٹی	O
پاروں	O
ویکھن	O
والی	O
پالیسی	O
نوں	O
بدل	O
سی۔	O

انہاں	O
آکھیا	O
پئی	O
روس،	B-LOC
چین	B-LOC
دے	O
ودھدے	O
کردار	O
تے	O
امریکیاں	O
دی	O
نظر	O
ہے	O
اتے	O
امریکہ	B-LOC
روس	B-LOC
وچ	O
وی	O
تعلقات	O
ٹرمپ	B-PER
دور	O
وچ	O
بہوں	O
چنگے	O
ہوسکدے	O
نیں۔ایس	O

دی	O
جنوبی	B-LOC
ایشیا	I-LOC
لئی	O
ڈپٹی	O
ڈائریکٹر	O
ڈاکٹر	O
سمیر	B-PER
للوانی	I-PER
وی	O
اجلاس	O
وچ	O
موجود	O
سن۔	O

یورپی	B-ORG
یونین	I-ORG
انہاں	O
رستیاں	O
نوں	O
ہن	O
بند	O
کروادتا	O
ہے	O
پر	O
جیہڑے	O
وڑ	O
چکے	O
نیں	O
انہاں	O
نوں	O
کڈھنا	O
مشکل۔	O

فیر	O
جو	O
کجھ	O
ایس	O
خطہ	O
نال	O
ہویا	O
اوہ	O
سب	O
جاندے	O
نیں	O
۔بے	O

وطنیاں	O
دے	O
مسلہ	O
نوں	O
عالمی	O
سیاستاں	O
وچ	O
کنج	O
ورتیا	O
جاندا	O
ہے	O
افغان	O
بے	O
وطنے	O
ایس	O
دی	O
بہوں	O
بھیڑی	O
مثال	O
جے۔کیونجے	O

جرمنی	B-LOC
فرانس	B-LOC
وچ	O
نویں	O
قوتاں	O
سر	O
چک	O
رہیا	O
نیں	O
اتے	O
چوناں	O
ہون	O
والیاں	O
نیں	O
جس	O
وچ	O
نسل	O
پرست	O
قوم	O
پر	O
ست	O
ودھ	O
رہے	O
نیں۔	O

شہر	O
شہر	O
ملک	O
ملک	O
نیب	B-ORG
والے	O
آپ	O
بدعنوانیاں	O
وچ	O
سہولت	O
کار	O
نیں۔	O

رینٹل	O
پاور	O
دے	O
اک	O
مقدمہ	O
دی	O
پیشی	O
ہورہی	O
سی	O
جس	O
نوں	O
سپریم	B-ORG
کورٹ	I-ORG
دے	O
جج	O
شیخ	O
عظمت	B-PER
سعید،	I-PER
جج	O
عمر	B-PER
عطا	I-PER
بندیاں	O
وی	O
سن	O
رہے	O
سن۔	O

عظمت	B-PER
سعید	I-PER
ہوراں	O
سوال	O
کیتا	O
پئی	O
ملزم	O
نوں	O
نہ	O
پھڑن	O
تے	O
نیب	O
کڈی	O
رقم	O
لتی	O
ہے۔	O

ایہہ	O
مقدمہ	O
ملین	O
ڈالر	O
دی	O
خرد	O
بردبارے	O
ہے	O
جیہڑا	O
کوئی	O
ارب	O
روپے	O
بندے	O
نیں۔	O

جج	O
ہوراں	O
آکھیا	O
پئی	O
اگلی	O
پیشی	O
تک	O
ریکارڈ	O
لے	O
کے	O
آؤ	O
پئی	O
تہاڈے	O
کول	O
کیہڑے	O
ثبوت	O
نیں	O
تے	O
کیس	O
وچ	O
تسی	O
کیہ	O
کیتا	O
ہے۔	O

جے	O
ایہہ	O
نہ	O
ہویا	O
تے	O
نیب	O
چےئرمین	O
نوں	O
آپ	O
آنا	O
ہوسی۔مقدمے	O

دی	O
تریخ	O
جنوری	O
دا	O
پہلا	O
ہفتہ	O
پادتی۔	O

خبراں	O
عوامی	B-ORG
ورکرز	I-ORG
پارٹی	I-ORG
دا	O
نویں	O
پارٹی	O
صدر	O
فانوس	B-PER
گجر	I-PER
لئی	O
شہر	O
لہوروچ	B-LOC
اکٹھ۔سب	O

پارٹی	O
دے	O
منے	O
پر	O
منے	O
آگو	O
اتے	O
سینئر	O
قنون	O
دان	O
عابد	B-PER
حسن	I-PER
منٹو	I-PER
وی	O
گل	O
بات	O
کرن	O
گے۔	O

پارٹی	O
دے	O
نویں	O
صدر	O
فانوس	B-PER
گجر	I-PER
دا	O
تعلق	O
خیبرپختونخوا	B-LOC
تو	O
ہے	O
جتھے	O
اوہ	O
خوانین	O
دے	O
خلاف	O
جدوجہداں	O
دا	O
لمیرا	O
تجربہ	O
رکھدے	O
نیں	O
اتے	O
نکے	O
کساناں	O
دے	O
حمایتی	O
وی	O
نیں۔	O

خبراں	O
پنجاب	B-LOC
کالجاں	I-LOC
دے	O
اُستاد	O
سڑکاں	O
اُتے	O
۔خادم	O

اعلی	O
کتھے	O
نیں؟	O
اج	O
دسمبر	O
نوں	O
پنجاب	O
پروفیسراینڈ	B-ORG
لیکچررز	I-ORG
ایسویسی	I-ORG
ایشن	I-ORG
ولوں	O
ایم	B-LOC
اے	I-LOC
او	I-LOC
کالج	I-LOC
توں	O
سول	B-LOC
سیکرڑیٹ	I-LOC
تیک	O
ریلی	O
کڈی	O
گئی	O
جس	O
وچ	O
کُل	O
پنجاب	B-LOC
توں	O
کالج	O
اُستاداں	O
رلت	O
کیتی۔	O

ریلی	O
وچ	O
کئی	O
سو	O
اُستاداں	O
رلت	O
کیتی	O
اتے	O
کئی	O
گھنٹے	O
ایم	B-LOC
اے	I-LOC
او	I-LOC
کالج	I-LOC
توں	O
سیکرٹریٹ	B-LOC
تیک	O
ٹریفک	O
بند	O
رہی۔	O

جد	O
توں	O
پی	B-ORG
پی	I-ORG
ایل	I-ORG
اے	I-ORG
دے	O
نویں	O
عہدیدار	O
آئے	O
نیں	O
اوہ	O
سرکار	O
اُتے	O
زور	O
پاندے	O
پئے	O
نے	O
پئی	O
اوہناں	O
دیاں	O
منگاں	O
تے	O
مُکھ	O
دھریا	O
جائے۔	O

لگدا	O
اے	O
کالج	O
دے	O
اُستاداں	O
مجبور	O
ہو	O
کے	O
ایہہ	O
پیر	O
چُکیا	O
اے	O
پئی	O
اوہناں	O
نوں	O
سڑکاں	O
اُتے	O
آنا	O
پیا	O
اے۔کالجاں	O

سبھ	O
توں	O
وڈا	O
مسلہ	O
اوہناں	O
دی	O
ترقی	O
دا	O
اے۔	O

کنے	O
ای	O
ورھے	O
لنگھ	O
جاندے	O
نیں	O
ایہناں	O
دی	O
ترقی	O
نہیں	O
ہوندی	O
تے	O
اوہ	O
بناں	O
ترقی	O
توں	O
رٹیائر	O
ہو	O
جاندے	O
نیں۔	O

ایس	O
لئی	O
اوہناں	O
دی	O
منگ	O
ٹائم	O
سکیل	O
تے	O
موو	O
اور	O
اے	O
۔	O

ایس	O
دے	O
نال	O
ہاؤسنگ	O
تے	O
ہور	O
مسلے	O
وی	O
نیں۔	O